<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>心理随笔 &#8211; Tangweb</title>
	<atom:link href="https://uerdoris.github.io/tangweb/category/%E5%BF%83%E7%90%86%E9%9A%8F%E7%AC%94/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/</link>
	<description>我的作品集</description>
	<lastBuildDate>Wed, 07 Apr 2021 05:26:10 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-CN</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7</generator>
	<item>
		<title>潜意识在提醒你</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2021/04/02/%e6%88%91%e7%9a%84%e6%8a%a5%e5%91%8a/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2021/04/02/%e6%88%91%e7%9a%84%e6%8a%a5%e5%91%8a/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 02 Apr 2021 09:22:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[心理随笔]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=18</guid>

					<description><![CDATA[突然意识到。对我而言，包括高考，包括我在家里长大的那些年，我习得了一个重要的底层概念：我不可能按照我喜欢的方式生活。哪怕 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>突然意识到。对我而言，包括高考，包括我在家里长大的那些年，我习得了一个重要的底层概念：我不可能按照我喜欢的方式生活。哪怕我拼尽全力，最后能得到的也是一个迫于无奈忍受的生活。生活就是忍受、妥协、隐忍、挣扎。我从来不会直直地向我最渴望的东西奔去，而是不断要说服自己，先就这样吧。在一次次的妥协和失望中，我习得了一种自我保护或者自我限制的外壳。生活就这样吧。我接受了。同时，我再也没有了活力和激情。每天活着，哪怕什么也没干，我都觉得很累，如果被迫干了点活，更是感觉自己面临无底的深渊。像被人拿枪指着头在工作。一切都是被迫的，一切都是应付。这样的生活好似是噩梦，我不知道什么时候能从梦里醒来。为了逃避沉闷的生活，我开始把自己送入人造的乐园，这个乐园里我什么都学不到，但至少它能短暂地镇痛。这个乐园可能是社交网络、恋爱、追星、短视频，都可以。乐园救赎了我，但它并不能代替我生命里的全部，醒来后，要面对更多对自己不努力的批评和自我谴责，无穷的焦虑。</p>



<p>还是拿意识和潜意识这套说话吧。我的骑象人似乎一直在对大象实施暴虐的统治，他独裁、野心勃勃，他刻毒，我的大象累了，开始造反，但骑象人从来注意不到大象的需求，他还是日复一日地逼迫大象，直到大象死气沉沉，罢工了。之前好像更多是分裂，我的意识和我的潜意识完全背道而驰，给我的工作和生活造成了巨大而难以逾越的障碍。我印象最深的一刻就是当时闹分手，分手的很长一段时间内，我的意识层面非常地轻松自在，开心向上，之前看到很多人说分手的痛苦，我自己的体验里完全没有。直到有一天，很突然的，我的眼泪开始掉个不停，但我完全不知道为什么我要哭。我觉得非常莫名其妙，我一点也不难过啊，我很好，然后我的身体给他打了个电话。意识里我还是觉得我不需要他，我不爱他，分手很轻松。但很明显，潜意识不是这样想的，当它夺回了身体的使用权后，立刻做了不同的选择。</p>



<p>现在有一个很明显的感觉就是整合。就是我可以感受到自己的情绪，并且认可我的情绪，以及情绪在躯体上的表现方式。比如当我在讨论愤怒和攻击性时，我的身体会剧烈颤抖。当我感受到爱的时候，我会感觉胸口有暖流涌出。出门的时候我会注意到花的香，鸟的歌，我会抽抽鼻子，感受扑面而来风的清凉。有一种强烈地“此刻，此地，我活着”的感觉。其实高中时，我会经常这样做，我猜这也是某种形式的冥想或者禅修。这多亏这些，我才有惊无险地撑过了高三一年。</p>



<p>我发现，如果你留意自己的情绪，时刻内观，做事其实根本不难。只不过，可能做的是潜意识驱动的事情，而非你的意识和思维中认为对当下最好的事情。当象与骑象人内耗时，可能骑象人会胜利，但象会怠工，它会把自己缩起来，让骑象人拖着它走，结果可想而知。缺乏自我关怀，也就是缺乏意义感，只能靠外界好的反馈和高成就来驱动自己。但这种驱动是很机械、容易失去的，一旦没有了积极的反馈，没有了顺利的成果，一切痛苦和怀疑会再次袭来。就像我的上一份工作，老板不表扬我了，工作做起来不顺心了，我立刻很窒息，要跑掉，大老板问我我的职业规划是什么，我也说不出个一二三，可能我本来也不觉得有什么规划，一切只是恰巧得到了，再忍受罢了。有什么规划呢？想到五年、十年以后还在做这份工作，我可能就崩溃了。我没法规划。</p>



<p>感谢两个东西：写日记和读书，把我从过去那个固化的小世界里给硬生生扯了出来。我意识到过去我的经验和生活中有巨大的局限性，把我困死了。在求职过程中，我从来不投那些我真正喜欢的岗位，相反，我大量地去投一些我不那么在乎的工作。可能是我觉得自己不配？可能我怕被拒绝带给我的伤害？以前我太害怕被拒绝了，可能在童年的我看来，被拒绝几乎就等于死，等于被流放、被驱逐。为了避免被拒绝、失败，我只做无关紧要的工作，反正它们不会太伤害我的自尊心。好像以前对我而言，最重要的是那个结果。结果等于一切，可我又不能允许自己失败。那么，索性就不开始吧。写下来以后，我才发现我对自己的要求那么严苛。</p>



<p>其实不够是亲密关系还是工作关系，都是我的生活的一个侧写。很多时候，不同领域的经验也是相互滋养着的。当我不再恐惧婚姻时。发现婚姻其实只是一个社会符号，一个模式，一层外皮而已。真正的内核，是我们两个人，是两个健全的、独立的、懂得爱的人。以前我也觉得婚姻有很多现实的束缚和伤害，现在我会觉得，那挺无所谓的。重要的是我，有没有勇气，敢不敢承诺，幻想十年后的生活状态，我的生活里有没有这个人的位置，我们几十年后过着什么样的生活。婚姻也还是“我”的故事，我们什么都没有失去，也未曾改变。我意识到，很多时候人在说爱的时候，其实说的是被爱，归根结底想要的是证明对方爱他，他对对方好，唯一的目的是为了让对方也按照他喜欢的方式对他好。这个时候人就很脆弱，因为他控制不了别人的行动和心情。而爱呢，爱是向外的，爱是给予，爱是宽恕，爱重要的是感受付出爱的那种过程里的快乐，不需要回报来加持。</p>



<p>那我觉得工作其实也是一样的。以前我总想的是，我希望这个工作可以爱我，他必须要爱我，我才愿意去做。如果一个工作有可能拒绝我，让我体验到挫败、伤害，那么我就不去追求它。也可能我在面对喜欢的工作时，会被强烈地唤起自卑感。我害怕我尽全力也做不好这件事，那也会把我伤得体无完肤。哪怕这是我理想的工作，所以我死都不去行动。现在我发现，你做一件事，绝对不只是因为你能胜任它而已，恰恰相反，因为不管做什么事情都绝不轻松简单，都要付出精力。那为什么你不把你的时间花在值得追求的事上呢。我只是那么单纯地享受在做这件事的过程，只要做这件事，我就会幸福，钱啊别的东西，都只是附带的。我感觉到，我不再那么在意反馈和结果了，我唯独是想做，而已。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2021/04/02/%e6%88%91%e7%9a%84%e6%8a%a5%e5%91%8a/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>重新好奇 重拾书籍</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/10/06/%e9%87%8d%e6%96%b0%e5%a5%bd%e5%a5%87-%e9%87%8d%e6%8b%be%e4%b9%a6%e7%b1%8d/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/10/06/%e9%87%8d%e6%96%b0%e5%a5%bd%e5%a5%87-%e9%87%8d%e6%8b%be%e4%b9%a6%e7%b1%8d/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 06 Oct 2020 11:35:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[心理随笔]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=52</guid>

					<description><![CDATA[最近发生了很多奇妙的兴趣变化，都是从前我压根没设想过的领域。一是哲学，二是政治，或者更准确地讲，公共议题、国际时局和历史 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>最近发生了很多奇妙的兴趣变化，都是从前我压根没设想过的领域。一是哲学，二是政治，或者更准确地讲，公共议题、国际时局和历史浪潮，三是经济，理财和经济局势。开始和男友聊政府、公义、时事以及国际关系，被开玩笑“适合去当北京出租司机”。现在想想，虽然还是经常会有“在香港的经历真是人间不值得”的想法冒出，但每一个新的抉择和环境，都会给人带来绵延且无穷无尽的“后遗症”，更大的影响像藏在水花下的暗浪，你不知它具体何时来过，只能感知它渐渐把你推去了什么方向。赴港之前，我对世界的认知更多是线性的、单向的，信息渠道和价值取向是单一的。那时的我，信奉大环境会越来越好，平静的日子从不会离我远去；相信幸福来自于成功，而奋斗带来的就是胜利，我所有的挫败都来源于自己的懒惰和拖延，因此对自己颇有怨言；认为从名校毕业后人生就只剩下一种“成功者的康庄大道”，名校名企稳定工作，体面高薪旱涝保收。读研，在申请master成为所谓“美帝精英”失败，只能赴港后，更多地变成了一个投机主义的选择：我只是想要一个研究生的名头。毕竟现在这年头，本科毕业仍然难以逃脱“失败者”的标签，而研究生学历似乎给了我重新再来的机会，重新成为人生赢家的可能性。</p>



<p>真正到了香港之后，才发现真正的生活其实是充满始料未及，柳暗花明的。也曾用努力自我感动：作息规律，早早起床后从早到晚学习编程知识，期许可以觅到一份前端或交互或pm的高薪工作；或者沉醉于统计学的题海；甚至从早到晚认真阅读心理学大部头。发现原来自己并不真的需要所谓的“优渥生活”，而可以用极致压缩的生活费，为自己营造出有滋有味的小日子。那时平静的内心来源于规律的作息、定时的锻炼、放松的要求、健康的饮食，还有因为孤独而聆听的大量播客，及其带来的对智慧的反思和追求。还有一个令我有些惊喜的变化，就是我总算卸下了过度的自我关注和自我意识，不再时时被潜意识中“他人的目光”评判自我的价值。当我遇到挫败后试图蜷起身子、躲避一切时，赫然发现，除了少数真正关心我的人，并没有那么多人在乎我的存在，并不会在乎我过的好不好。我曾经追求的那种“人上人”，“舞台中心”的荣耀感，可能更多的是一种虚空。而即使是真正关心我的人中，也没有任何人可以代替我生活，他们或许对我有各种各样的期待、想象或者预设，但我终究只能成为我自己。</p>



<p>自我接纳和关怀一旦开始流淌，很多事物其实就悄然发生了改变。很长的一段时间里，我失去了对时间和任务的控制感，时刻感觉到在被怪物追赶和逼迫。我成为了自己的奴隶，被自己施行的暴政虐打。我全然接受了社会灌输给我的价值观。优秀和努力曾经给了我一点甜头，我就像被蒙了黑布的驴一样，为了不知道是否仍存在于前方的胡萝卜日夜奔忙。那么问题来了，驴追求胡萝卜，是因为它爱吃胡萝卜，还是因为它从没想过除了胡萝卜还有别的东西可以吃呢？当你一路向前，一把扯下了罩在眼前的黑布，突然发现眼前的不只是奖赏，而是一条永无止境的追求认同之路，你还会选择继续吗？</p>



<p>同样，很长的一段时间里，我失去了对金钱的控制感，我花了很多钱求学、寻求辅导、追星，幸运的是，我有来自多方的经济支持，因此这样的浪费似乎也没有对我和周围人的生活产生本质的影响。但最令人心碎的是事后发现“本不必”，本不必花这么多钱和时间用来沉沦。消费主义、追求他人认同、将欲望投射给他人似乎是相辅相成之路。通过消费，我们幻想着自己会拥有光明的未来，变得成功而受人认可；通过消费，我们忍受着过量的痛苦，用消费带来的满足感麻痹自己，持续奴役自我；通过消费，我们幻想着会有他人代替我们未竟却已看得到结尾的人生，用我们的执念，成就他们自己。我非常痛恨粉圈的反智倾向和言论审查，但不知不觉间却已陷得太深又无可自拔。我之前一直在想，我哪里出了问题？那么在逐渐从那种狂热中清醒过来的我，可能的回答就是：麻醉+逃避+拖延+失败，所有的组合拳都只是在提醒自己，我可能没有办法适应那种我曾经幻想的生活。</p>



<p>这一两个月里，我重新学会了不再焦虑和平静的生活，而这一次的进步在于，即使生活在制造出我焦虑的源头——我的父母身旁，我也渐渐学习怎么用我的想法去改造他们，而不是让他们来影响我或者继承他们的恐惧。比如他们对我工作的态度，曾经我以为他们是希望我出人头地、成为精英、让他们有面子，后来发现没有这些也无妨；曾经我以为他们让我去国企是看不起我的能力，其实他们只是对我的体力和抗压能力有一个基本的预判，希望我能去一个尽可能包容错误的岗位；曾经我以为国企公务员只象征着他们的面子，现在发现其实远超这些，更多反应出的其实是他们的不安全感、对未来的恐惧以及独生子女带来的对今后养老没信心。为此，我需要做的是更多的关注和关心他们的感受，尽可能降低我的举动给他们造成的财务上的危机，而非苛责他们的不近人情和势利。。”</p>



<p>我对亲密关系也有了和往常不同的理解。我深深地感受到，婚姻或者亲密关系，最本质的其实是为自己挑选一个家人，一个可以信赖、一起成长、相互分享、而且避免孤独感的存在。那么其实比起从婚姻里求，我们更可以做的是从本身有的家庭关系里求，让亲人变成我们的好友，毕竟血缘关系比友情或许更牢固，接着才是让好友变成我们的亲人。我能感觉到，与父母的和解多少也成为了改变我和小王关系的契机，我更少冷漠、抱怨，不再自大地认为，我们已经了解了一个人的一切，因而厌倦了彼此。因为，每一个人，每一天，可能都是鲜活的，不同的。爱就是，我愿意放下自私，放下手头的工作，陪你做每一件很无聊很琐碎的小事，却不以为苦。</p>



<p>再回到开头，我感觉特别好的一点是，我重新获得了一种好奇的眼光和态度，去放下预设，拥抱生命中无限的可能性。我爸妈之前的想法是，特别想让我稳定，有一个“一眼就能看到尽头”的未来。所以这也是我择业时特别痛苦的一个点，我总觉得我背负着很大、很重的责任，因为“最初就能看到最后，一步错则步步错。”这是我父母让我感觉到的。当我在选择一个职业的时候，我不是获得了遇到今生事业的欣喜，相反，我感到了一种难以言说的束缚和痛苦，我觉得我是在放弃掉其他成千上万的可能性。就是，当我还不认识自己的时候，我有什么能力要求自己定下来呢？我想，还不如松弛一点，这样也可以，那样也可以，没有工作也可以，有工作也可以，我们不要以为自己有能力去预设什么是好的，什么是可怕的。重要的是了解自己，而这个过程发生的如此缓慢，甚至应该是以五年、十年为时间期限的。当然了，现在的我明显比五年前的自己更了解自己一点，值得欣慰。</p>



<p>有时候也会想，文字和书写的力量，其实是非常奇妙的。我以前特别爱写随笔，但是上了大学以后，文字更多的变成了一种叛逆和挑衅，我甚至变得不知道怎么驾驭基本的文字，只能不断地抄袭、揉碎他人的东西，在无眠的深夜中发奋。我发现文字不知不觉间变成了我的敌人，它没有办法流畅地划过我的笔尖，它甚至让我觉得窒息、恐怖。一切都是碎的，而我没有针线。那时的我，也很久都没有读过一本完整的书，虽然每个任课老师都在不断地强调：读书、读书、读书，这是你们的黄金年代，是读书的最好时机，你们不会再有如此奢侈的时光去学习。但我还是没有在读书，我在投机，我在娱乐，我在消费，我在自以为学习，我在吸收一些碎片化的观点，来让自己更加支离破碎。不过这半年来，我又开始不以投机为目的的读书了，只能说，很多东西是需要时机、需要机缘、需要成长的。时机不对，好的东西你也没办法利用，坏的东西可能是危机中的机，迫使你从酣梦中清醒过来。失败的经历也是增加同理心的一味良药，你不会再嗤笑他人，“这么简单的东西为什么你做不到，低能”，而更多层面上看到全人类都会遭遇的精神危机，或厄运。</p>



<p>某种程度上，感谢每日书。哪怕是简单的写作，也让我发现一切并没有那么困难。写不出，只有一个原因：积累地不够，思考地太少。没有观察、没有思考、没有成体系的学习，文字不能承载思想的话，必然是无水之鱼，无根之木。每日书是一个记录我心智成长的平台，我的喜怒哀乐。我也在想，试着写一些不那么“个人化”、那么“小”的东西，而是对一些社会问题的分析、思考，可以放在其他的平台上。而这需要我付出成倍的努力去接触那些过去让我全然陌生的东西，幸好，现在早已不以为苦，反以为乐。心理学是一种思维工具，历史、政治、哲学、经济，皆当如此。这几天随一位财经博主了解了一点复杂系统的知识，复杂系统只能预测简单系统的运作，却无法预测同等算力的另一个复杂系统的运作。因此，最聪明的大脑牛顿也会在股市里赔得倾家荡产，而我也不会觉得我可以预测未来的走向。只是这一切都很有趣。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/10/06/%e9%87%8d%e6%96%b0%e5%a5%bd%e5%a5%87-%e9%87%8d%e6%8b%be%e4%b9%a6%e7%b1%8d/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>走向自我接纳</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/05/06/%e8%b5%b0%e5%90%91%e8%87%aa%e6%88%91%e6%8e%a5%e7%ba%b3/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/05/06/%e8%b5%b0%e5%90%91%e8%87%aa%e6%88%91%e6%8e%a5%e7%ba%b3/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 06 May 2020 11:37:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[心理随笔]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=54</guid>

					<description><![CDATA[我爸昨天说我身在福中不知福。其实我觉得他说得不对，以前我确实觉得不幸福，现在我也确实觉得幸福，虽然境遇好像并没有发生什么 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>我爸昨天说我身在福中不知福。其实我觉得他说得不对，以前我确实觉得不幸福，现在我也确实觉得幸福，虽然境遇好像并没有发生什么变化，但又有什么东西切实地变了。最明显的是我的想法，前两年，我更多的是感受到被父母伤害，一次一次旧事重提，想求个来自他们的说法和道歉。对他们强调感觉不到他们爱我，只能感到被要求、被期待、冷漠。三年前，我对爸妈说我要出国留学，他们告诉我最好不要，原因是他们的民间集资暴雷，亏了几十万，可能负担不起我出国。当时，我的感觉是被背叛、生气，难以理解他们为什么做出这种事。我在电梯里质问我妈，我说你们不知道这种就是非法集资吗？你们就是为了一点小利才赔了那么多家底！总之就是说他们贪婪、过分。后来，我还知道了我外公之前在天津当大学老师，甚至很可能留在天津，但他最终选择了回到家乡小地方。我觉得非常匪夷所思，我怎么也想不通为什么有人会放弃大城市的优渥条件，放弃奋斗，甘愿平庸呢？我理解不了这种选择。我当时在想，如果他们再稍微努力一点，可能我们这些后代就能直接留在大城市了啊，为什么要回来呢？当时我跟我姐谈职业选择，我说我就想去互联网公司，因为体面，挣钱啊，并且对她为了所谓梦想而选择的行业不屑一顾。</p>



<p>现在的我想起当时的想法和做法，觉得特别可笑、幼稚。虽然有时候我也会羡慕其他人的年轻，但年龄确实是一种馈赠，至少，认识到曾经的愚蠢说明了一直在进步。我爸今天跟我说，他当时有留在广东中山的机会，也有留在师专的机会，但他都主动放弃了，因为当时他不够自信、不敢闯，怕自己普通话说得不好。其实如果他当时勇敢一把留了下来，可能现在会混得更好，至少这些城市都比我的家乡发达。然后我跟他说，没事，已经可以了，我们做的每一个选择，都是在那个当下我们能做的最好的选择。或许日后证明并不够完美，但在【当下】，那却是唯一的。如果我们没有处在那个【当下】、那个人的【立场】，我们其实没有任何资格去评判那个决定，哪怕是过去自己的决定。因为在那个时候，那就是我们仅有的一切了。在网上看到一句话，“你的生活最终总会配得上你的德行。”我觉得说得很好。之前，更多的还是从自己的角度和经验去评判，比如，拖延症是不好的，集资作为理财方式是愚蠢的，放弃大城市的生活是失败的，自己的经历是可怜的。现在少了很多这样理直气壮的判断，对世界的理解更模糊了。</p>



<p>我感到一种相当程度上的和解，接受父母、前辈的平庸，也接受自己的平庸，接受我们每个人都有自己的生活轨道，与曾经的心高气傲、趾高气扬握手言和。曾经我以为自己是主角，现在也还是这么觉得，但不再觉得应该是他人的主宰，只要当自己的主角就好了。幸福原来这么简单，但得到它的过程并不简单，我也一点都不着急，特别享受跟家人相伴的每一刻。甚至在想，我可能真的愿意安心在家乡找工作，安静地陪他们走过余生。我想，爱是一种魔力，因为爱的方向永远是凝聚，而非分离。爱就是没有条件，你存在，所以值得被爱。最重要的是，<strong>爱不是别人给的，而是自己体会到的</strong>。当我们不需要完美的他者来给予爱的幻象就可以感到爱时，就完成了生命任务里真正重要的一部分，我想，这就是所谓原生家庭问题的终点。</p>



<p>当你不再觉得自己有什么不对、什么不好，不再想把自己当个问题解决掉，自然也不会觉得别人把你自己当成问题。我想，这是一种“慈悲”。就是你不再只看到自己的苦，而从“我执”的笼子里跳出来，发现世人皆苦，自己只是其中值得被原谅的一个。现在我更深地理解了一种观点，为什么说关心政治（不是关心政治与私利的关系）的人，是值得交往的。因为关心政治就意味着关心他人，关心更广阔的人群，意味着你不再匮乏、不再需要努力向外证明自己是优秀的、值得被爱的。当我们自己有爱的时候，才可能完成爱的传递。</p>



<p>然后还有对工作，我也隐约有了新的体验和感悟。之前总觉得找工作，自己的位置很脆弱，永远等着被挑选、被评判、被嫌弃，总是在担心自己为什么达不到别人的标准。好像是跪在一个巨人的脚下，怯怯地等着它的垂怜。现在好像会觉得，我有我的价值、经验和能力，我只是展示给你看，毕竟如果我们失去了一个相互了解的机会，可能对双方都是一种损失。虽然那种自卑的底子和阴影仍然存在，但它不再那么密不透风、遮天蔽日了。</p>



<p>————————————————————</p>



<p>今天的一个感想是：爱是允许一个人去成为ta自己，更好的爱是帮助一个人去成就ta自己。</p>



<p>当我们感受到痛苦、纠结、挣扎的时候，我想往往是那个真正的自我和他人要求的自我在打架。</p>



<p>极其明显地感觉到，当我在接纳自己的时候，和我在逼迫自己的时候，最显著的特征是行动力的差别。之前的大多数时刻，我并没有意识到自己存在任何不对劲；但当你发现原来没有滞障的时候，那种生命的活力几乎是喷涌而出。没有疲惫，没有不愿意去做，一切都是那么自然和顺理成章。当体会过这种感受之后，我们可能才会发现曾经的自己是那么痛苦，在漩涡中沉沦地有多深沉。</p>



<p>同样的一个感受是，人们对事物的认知是螺旋上升的，期间不存在一帆风顺的事。从香港回来之后，我陷入了很长一段时间的迷惑。正因为感受过自己是可以那么有生命力、可以满足自己的期待，才对回家后重新回到最初的那种无力、无聊的状态感到莫大的悲伤。难道曾经的日子只是一场梦吗？难道我所谓的脱胎换骨，一定要到远方、到别的城市才可以实现？我不停地追问自己，究竟发生了什么。</p>



<p>当我昨晚坦然地入睡，今早又平顺地起床、洗碗、整理房间时，我发现那种消失许久的感觉总算又回到了我的身体里。原来这与地理位置无关，不需要去远方就可以获得；与亲戚朋友无关，就算又回到了父母的权威和庇护下，我依旧有自己的选择。<strong>只与一件事有关：认不认同自己，接不接受自己。</strong>这种认同和接纳并非说说而已，相反，这种感受在我生命的这个节点出现，说明它有极强的现实意义——它要从功利和世俗眼中夺回我身体的使用权，说得再白话一点，它要干涉我的工作，告诉我什么样的工作才是我需要的。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/05/06/%e8%b5%b0%e5%90%91%e8%87%aa%e6%88%91%e6%8e%a5%e7%ba%b3/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>不被恐惧挟持</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/01/09/%e6%81%90%e6%83%a7/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/01/09/%e6%81%90%e6%83%a7/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 09 Jan 2020 11:22:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[心理随笔]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=41</guid>

					<description><![CDATA[今天吃火锅的时候跟我爸妈谈心，聊到了恐惧。之前印象很深的是，最好的营销手段是恐惧。因为处于恐惧状态下的人会六神无主，只想 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>今天吃火锅的时候跟我爸妈谈心，聊到了恐惧。之前印象很深的是，最好的营销手段是恐惧。因为处于恐惧状态下的人会六神无主，只想抓住眼前的这根稻草。归根结底利用的是你对未来的不确定，然后强化对未来的负面看法，趁着你心灵虚弱之时大赚一笔。比如之前我在旅游区上钩过的一个卖药的陷阱，先一上来狠狠吓唬你一通，可能得了什么什么病，如果不吃我们的药那么就没救了。关于这一点我觉得最明显的是买房子吧，很多时候，房子提供的只是你以为的对未来的安全感，但是本质上在于人们恐惧未来、恐惧不确定性，人们的虚弱和懒惰终将绑架他们终生。到现在我好像才真的有点理解了什么叫做习得性无助，不断地失败、同时也不断预期自己会失败、最终走向了自我预言之路，但并没有看到外界的环境有其偶然性和突发性，没有认识和珍惜自己的力量。在x大论坛，我可以明显地看到置业成家育儿的恐惧怎样毁掉一个个本来青春勃发的优秀年轻人，让他们在太早的时候就选择了妥协。精英的外表下是深深的无助：我不够有钱，我的人生就失败了；没有人会爱上我，如果我不能给对方提供一定的资源；如果我不给我的孩子提供最优秀的环境和资源，那么ta将一事无成；要不功成名就要不一事无成，我随时可能跌落到社会的最底层……恐惧让每个人都变成了踩着笼子的小白鼠，为了生存不断地闷头向前，从来没有享受过自己的生命。</p>



<p>中国社会中如此高密度、如影随形的焦虑和恐惧，应该是来自群体的大规模创伤，甚至可以追溯到抗战年代以及持久的贫穷、匮乏。印象很深的是听我爸讲我们村子里，当时刚解放，我爷爷的哥哥就去参加了共产党，因为只有加入才能做主分地，“你不弄他，他就弄死你。”当时，互相举报、摧残的行为蔚然成风，后来发生文革之类的事也就不足为奇了。几十年已经过去了，但是创伤还在代际之间传承，从痛苦中恢复并不是一件简单的事，但是我相信当下，和平、法制以及丰富的物质生活将会使人们慢慢去了解、接近自己的精神世界，找回自己的本真。</p>



<p>如果你足够勇敢的话，没有任何事可以束缚以及绑架一个人。大多数失败都是认定了自己会失败。想说我崇拜的两个人。之所以被他们吸引，就是看到了他们身上那种无畏的勇气，那种放胆去爱去做，把生命当作一颗流星来闪耀的美丽。只有正确的路径可以通向正确的结果，这种正确，就在于你有多相信自己。</p>



<p>以后，当我做了什么决定的时候，我都要反复去询问自己，你究竟是因为这件事很有意义、让你的生命充满色彩去做的，还是因为恐惧去做的？比如恐惧自己社会地位下降、赚得没别人多、通货膨胀、没学上、被家人埋怨、落后了、没资本炫耀……因为未来的五年、十年、二十年，我们都没办法预测究竟会发生什么，与其守着所谓的安全感，不如就简简单单地接受不确定性。我相信，不管发生什么，我都是饿不死的吧至少，哈哈！不说别的，就是面对ddl带来的压力，也要尽可能与这种情绪划清界限，“我做这个是因为很有趣，而不是为了应付ddl。”</p>



<p>正好还看了一个最近讲抑郁和焦虑的ted，讲“we live in a machine that is designed to get us to neglect what is important about life.”社会价值观总体而言并不支持我们去寻找对自己真正有益的东西，但我们还是要去对抗这个庞然大物，然后把抑郁等负面情绪视作一个信号，一个帮助我们了解和倾听自己的契机。</p>



<p></p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/01/09/%e6%81%90%e6%83%a7/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
