<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Tangweb</title>
	<atom:link href="https://uerdoris.github.io/tangweb/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/</link>
	<description>我的作品集</description>
	<lastBuildDate>Wed, 07 Apr 2021 05:27:47 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-CN</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7</generator>
	<item>
		<title>潜意识在提醒你</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2021/04/02/%e6%88%91%e7%9a%84%e6%8a%a5%e5%91%8a/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2021/04/02/%e6%88%91%e7%9a%84%e6%8a%a5%e5%91%8a/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 02 Apr 2021 09:22:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[心理随笔]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=18</guid>

					<description><![CDATA[突然意识到。对我而言，包括高考，包括我在家里长大的那些年，我习得了一个重要的底层概念：我不可能按照我喜欢的方式生活。哪怕 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>突然意识到。对我而言，包括高考，包括我在家里长大的那些年，我习得了一个重要的底层概念：我不可能按照我喜欢的方式生活。哪怕我拼尽全力，最后能得到的也是一个迫于无奈忍受的生活。生活就是忍受、妥协、隐忍、挣扎。我从来不会直直地向我最渴望的东西奔去，而是不断要说服自己，先就这样吧。在一次次的妥协和失望中，我习得了一种自我保护或者自我限制的外壳。生活就这样吧。我接受了。同时，我再也没有了活力和激情。每天活着，哪怕什么也没干，我都觉得很累，如果被迫干了点活，更是感觉自己面临无底的深渊。像被人拿枪指着头在工作。一切都是被迫的，一切都是应付。这样的生活好似是噩梦，我不知道什么时候能从梦里醒来。为了逃避沉闷的生活，我开始把自己送入人造的乐园，这个乐园里我什么都学不到，但至少它能短暂地镇痛。这个乐园可能是社交网络、恋爱、追星、短视频，都可以。乐园救赎了我，但它并不能代替我生命里的全部，醒来后，要面对更多对自己不努力的批评和自我谴责，无穷的焦虑。</p>



<p>还是拿意识和潜意识这套说话吧。我的骑象人似乎一直在对大象实施暴虐的统治，他独裁、野心勃勃，他刻毒，我的大象累了，开始造反，但骑象人从来注意不到大象的需求，他还是日复一日地逼迫大象，直到大象死气沉沉，罢工了。之前好像更多是分裂，我的意识和我的潜意识完全背道而驰，给我的工作和生活造成了巨大而难以逾越的障碍。我印象最深的一刻就是当时闹分手，分手的很长一段时间内，我的意识层面非常地轻松自在，开心向上，之前看到很多人说分手的痛苦，我自己的体验里完全没有。直到有一天，很突然的，我的眼泪开始掉个不停，但我完全不知道为什么我要哭。我觉得非常莫名其妙，我一点也不难过啊，我很好，然后我的身体给他打了个电话。意识里我还是觉得我不需要他，我不爱他，分手很轻松。但很明显，潜意识不是这样想的，当它夺回了身体的使用权后，立刻做了不同的选择。</p>



<p>现在有一个很明显的感觉就是整合。就是我可以感受到自己的情绪，并且认可我的情绪，以及情绪在躯体上的表现方式。比如当我在讨论愤怒和攻击性时，我的身体会剧烈颤抖。当我感受到爱的时候，我会感觉胸口有暖流涌出。出门的时候我会注意到花的香，鸟的歌，我会抽抽鼻子，感受扑面而来风的清凉。有一种强烈地“此刻，此地，我活着”的感觉。其实高中时，我会经常这样做，我猜这也是某种形式的冥想或者禅修。这多亏这些，我才有惊无险地撑过了高三一年。</p>



<p>我发现，如果你留意自己的情绪，时刻内观，做事其实根本不难。只不过，可能做的是潜意识驱动的事情，而非你的意识和思维中认为对当下最好的事情。当象与骑象人内耗时，可能骑象人会胜利，但象会怠工，它会把自己缩起来，让骑象人拖着它走，结果可想而知。缺乏自我关怀，也就是缺乏意义感，只能靠外界好的反馈和高成就来驱动自己。但这种驱动是很机械、容易失去的，一旦没有了积极的反馈，没有了顺利的成果，一切痛苦和怀疑会再次袭来。就像我的上一份工作，老板不表扬我了，工作做起来不顺心了，我立刻很窒息，要跑掉，大老板问我我的职业规划是什么，我也说不出个一二三，可能我本来也不觉得有什么规划，一切只是恰巧得到了，再忍受罢了。有什么规划呢？想到五年、十年以后还在做这份工作，我可能就崩溃了。我没法规划。</p>



<p>感谢两个东西：写日记和读书，把我从过去那个固化的小世界里给硬生生扯了出来。我意识到过去我的经验和生活中有巨大的局限性，把我困死了。在求职过程中，我从来不投那些我真正喜欢的岗位，相反，我大量地去投一些我不那么在乎的工作。可能是我觉得自己不配？可能我怕被拒绝带给我的伤害？以前我太害怕被拒绝了，可能在童年的我看来，被拒绝几乎就等于死，等于被流放、被驱逐。为了避免被拒绝、失败，我只做无关紧要的工作，反正它们不会太伤害我的自尊心。好像以前对我而言，最重要的是那个结果。结果等于一切，可我又不能允许自己失败。那么，索性就不开始吧。写下来以后，我才发现我对自己的要求那么严苛。</p>



<p>其实不够是亲密关系还是工作关系，都是我的生活的一个侧写。很多时候，不同领域的经验也是相互滋养着的。当我不再恐惧婚姻时。发现婚姻其实只是一个社会符号，一个模式，一层外皮而已。真正的内核，是我们两个人，是两个健全的、独立的、懂得爱的人。以前我也觉得婚姻有很多现实的束缚和伤害，现在我会觉得，那挺无所谓的。重要的是我，有没有勇气，敢不敢承诺，幻想十年后的生活状态，我的生活里有没有这个人的位置，我们几十年后过着什么样的生活。婚姻也还是“我”的故事，我们什么都没有失去，也未曾改变。我意识到，很多时候人在说爱的时候，其实说的是被爱，归根结底想要的是证明对方爱他，他对对方好，唯一的目的是为了让对方也按照他喜欢的方式对他好。这个时候人就很脆弱，因为他控制不了别人的行动和心情。而爱呢，爱是向外的，爱是给予，爱是宽恕，爱重要的是感受付出爱的那种过程里的快乐，不需要回报来加持。</p>



<p>那我觉得工作其实也是一样的。以前我总想的是，我希望这个工作可以爱我，他必须要爱我，我才愿意去做。如果一个工作有可能拒绝我，让我体验到挫败、伤害，那么我就不去追求它。也可能我在面对喜欢的工作时，会被强烈地唤起自卑感。我害怕我尽全力也做不好这件事，那也会把我伤得体无完肤。哪怕这是我理想的工作，所以我死都不去行动。现在我发现，你做一件事，绝对不只是因为你能胜任它而已，恰恰相反，因为不管做什么事情都绝不轻松简单，都要付出精力。那为什么你不把你的时间花在值得追求的事上呢。我只是那么单纯地享受在做这件事的过程，只要做这件事，我就会幸福，钱啊别的东西，都只是附带的。我感觉到，我不再那么在意反馈和结果了，我唯独是想做，而已。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2021/04/02/%e6%88%91%e7%9a%84%e6%8a%a5%e5%91%8a/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>直播流程复盘</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2021/01/21/%e7%9b%b4%e6%92%ad%e6%b5%81%e7%a8%8b%e5%a4%8d%e7%9b%98/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2021/01/21/%e7%9b%b4%e6%92%ad%e6%b5%81%e7%a8%8b%e5%a4%8d%e7%9b%98/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 21 Jan 2021 11:59:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[工作总结]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=62</guid>

					<description><![CDATA[坚持进行技术复盘，制作为文档帮助后来人，实现复用价值。]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>坚持进行技术复盘，制作为文档帮助后来人，实现复用价值。</p>



<figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img loading="lazy" src="https://uerdoris.github.io/tangweb/wp-content/uploads/2021/04/微信截图_202104061958282.png" alt="" class="wp-image-120" width="1115" height="626"/></figure>



<figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img loading="lazy" src="https://uerdoris.github.io/tangweb/wp-content/uploads/2021/04/微信截图_20210406195813.png" alt="" class="wp-image-65" width="1483" height="832"/></figure>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2021/01/21/%e7%9b%b4%e6%92%ad%e6%b5%81%e7%a8%8b%e5%a4%8d%e7%9b%98/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>文案迭代</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2021/01/06/%e6%96%87%e6%a1%88%e6%96%87%e6%a1%88/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2021/01/06/%e6%96%87%e6%a1%88%e6%96%87%e6%a1%88/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 06 Jan 2021 11:53:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[工作总结]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=60</guid>

					<description><![CDATA[深圳读书月·年度观念演讲开场视频文案 我们所能看到的未来 取决于从哪个视角看未来 当时间的尺度被任意调整 我们可以聚焦到 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column">
<p></p>



<p class="has-medium-font-size"><strong>深圳读书月·年度观念演讲开场视频文案</strong></p>



<p>我们所能看到的未来</p>



<p>取决于从哪个视角看未来</p>



<p>当时间的尺度被任意调整</p>



<p>我们可以聚焦到眼前</p>



<p>关注正要面对的技术挑战</p>



<p>我们可以远望深空</p>



<p>思考人类存亡的宏大命题</p>



<p>微观上</p>



<p>我们关心未来的人类做什么</p>



<p>怎样理财安居</p>



<p>怎样承袭历史</p>



<p>怎样传承文化</p>



<p>怎样预防疾病</p>



<p>怎样选择职业</p>



<p>宏观上</p>



<p>我们好奇未来的人类将走向何方</p>



<p>当长寿成为趋势</p>



<p>衰老必将被重新定义</p>



<p>若肉体不再是思维的唯一载体</p>



<p>人类与机器的界限又在何方</p>



<p>我们未来的居所是房子，还是宽带</p>



<p>人工智能的奇点何时到来</p>



<p>我们仍会操纵技术，还是彻底沦为技术的附庸</p>



<p>接下来，将有16位作者共同进行一场与未来的对话</p>



<p>他们将通过各自领域的智慧分享与观点碰撞</p>



<p>为我们在这个复杂多变的时代中</p>



<p>重新解构“我所看到的未来”</p>
</div>
</div>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column">
<p><strong>深圳读书月·年度观念演讲过场视频文案</strong></p>



<p>陈楸帆，关注现实的幻想家</p>



<p>科幻可能是时间旅行、黑洞、外星</p>



<p>他笔下还有仪式、风俗、家乡</p>



<p>他认为 科幻是一种现实主义</p>



<p>而当下的中国</p>



<p>正是科幻的最佳试验田</p>



<p>他是科幻作家、编剧</p>



<p>作品版权销往全球</p>



<p>他也是科技从业者与资深技术控</p>



<p>坚信科幻的思维</p>



<p>可以帮各行各业打开脑洞</p>



<p>科幻还能怎样关照现实？</p>



<p>陈楸帆会给出他的答案</p>
</div>
</div>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column"></div>



<div class="wp-block-column"></div>
</div>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column">
<p>她来自严谨的学术象牙塔</p>



<p>也是市场上亮眼的金融IP</p>



<p>主理的付费课程拥有25万用户</p>



<p>被称为“全球最大的金融学课堂”</p>



<p>她把金融比作江湖</p>



<p>用侠气的语言叙述金融市场的恩怨情仇</p>



<p>破解一幕幕资本操控戏码</p>



<p>她放下学院派身段</p>



<p>写普通人能看懂的金融大历史</p>



<p>用《香帅金融学讲义》告诉你《钱从哪里来》</p>



<p>后疫情时期下</p>



<p>听香帅妙语分享</p>



<p>你一定要听的金融课</p>
</div>
</div>



<div style="height:100px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>



<div style="height:100px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2021/01/06/%e6%96%87%e6%a1%88%e6%96%87%e6%a1%88/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>逃避-视频脚本</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/10/23/%e9%80%83%e9%81%bf%e4%bd%9c%e4%b8%ba%e4%b8%80%e7%a7%8d%e7%94%9f%e6%b4%bb%e6%96%b9%e5%bc%8f/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/10/23/%e9%80%83%e9%81%bf%e4%bd%9c%e4%b8%ba%e4%b8%80%e7%a7%8d%e7%94%9f%e6%b4%bb%e6%96%b9%e5%bc%8f/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 23 Oct 2020 12:02:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[读书笔记]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=69</guid>

					<description><![CDATA[“我做一件事，不是因为我真的想做这件事，而是我想逃避一件我不想做的事。” 今年的脱口秀“大王”王勉，凭借躺平姿态斩获爆灯 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>“我做一件事，不是因为我真的想做这件事，而是我想逃避一件我不想做的事。”</p>



<p>今年的脱口秀“大王”王勉，凭借躺平姿态斩获爆灯无数：不想上班、不想回家、不想结婚……</p>



<p>逃避，似乎成为了年轻人的万能药。不想做？先跑为敬！</p>



<p>1.我们为什么这么丧</p>



<p>要看清我们这个时代的问题，不妨先来看与我们一衣带水、更早发展出丧文化的邻国——日本。</p>



<p>日本有一种“蛰居族（Hikikomori)”，他们不上学、不工作，没有固定收入，就在家里呆着<span class="has-inline-color has-cyan-bluish-gray-color">。</span>似乎从社会中“消失”了。情况好点的，会在夜晚无人时出门溜达一圈，严重者会拒绝走出房门，旁人只能靠食品包装来确定他们的存活情况。</p>



<p>另一种“网咖住民”居无定所，只日日夜夜蜷缩在日本狭小的网咖隔间里度过时光。这些拒绝社会化的逃避行为，被认为是日本“宽松世代”面临的重大问题。</p>



<p>宽松世代，是日本在主张宽松教育的纲领下长大的一代人，一般指1987年后生人。日本泡沫经济破裂后，终身雇用制受到动摇，而临时劳务派遣的人数则日见增多，同时，过高的教育成本也将降低人们的生育欲望。在老龄化和经济滞胀的双重压力下，日本以较低的淘汰率迎接了了宽松世代的到来。</p>



<p>社会观察家三浦展发现，这些人的阶级意识有向下流动的趋势，不仅是收入水平，还包括沟通能力、生活能力、工作意愿、消费意愿的全面下降。</p>



<p>&nbsp;一方面，艰难的就业环境和工作环境让年轻人甘愿“下流”。</p>



<p>另一方面，“下流”社会并非那么糟糕。</p>



<p>年轻人可以从事自由职业，减少社会交往。移动网络、快餐速食以及亚文化领域多种低消费的娱乐项目，使得年轻人满足于低工资的现状。</p>



<p>当中产梦已经成为泡影，更多的人索性选择更低的消费。社会也就陷入“低欲望社会”——不买房买车、不结婚生子、无欲无求，提早应对晚年生活。</p>



<p>在中国，也有越来越多的年轻人拥抱消费降级，拼命省钱。从1688、拼多多的火热，到豆瓣抠门人群小组的壮大，年轻人纷纷讨论如何将生活需求降到最低。</p>



<p>面对阶级上升渠道的受阻，以及低消费领域的繁荣，逃避生活的流行也就不足为奇了。</p>



<p>2.逃避并非一无是处</p>



<p>逃避可以帮助我们保护自己的个人感受。</p>



<p>我们之所以逃避，可能是没有意识到，某些事已经侵犯了我们的个人自由和边界感。</p>



<p>逃避作为一种无声的抗议，可以对抗以亲情、工作、友情等冠冕堂皇之词为名的绑架。</p>



<p>虽然我们没有明目张胆地反抗不给下班的老板、斥责不断的伴侣、以及不敲房门的父母，但我们可以选择离他们远点，多给自己点时间和关心。</p>



<p>逃避可以帮我们增强社交的自主性。</p>



<p>现实生活中的“社恐”会在网上抱团取暖。</p>



<p>网络给了我们更大的空间，去选择自己的社交对象，也给了我们隐藏和美化自身的自由。</p>



<p>我们不用在密闭空间中和他人没话找话、也不用即时回应让我们手足无措的话语，不怕自己的尴尬表现留在对方的记忆中。</p>



<p>网络交流的滞后性、私密性和兴趣导向给了“社恐”患者更舒适的生存方式。</p>



<p>逃避可以帮我们创造新的路径。</p>



<p>哲学家弗洛姆在《逃避自由》中写道：困扰人们的不是缺乏机会，而是机会太多。</p>



<p>选择过剩，焦虑横行，现代人普遍存在心理问题。打电竞、买衣服、看视频都是常见的缓解焦虑方法。虽然我们并非真心想做这些事，只是强迫性地重复，但如果创造性地利用“停不下来”的逃避行为，我们也可以拥有全新的选择。</p>



<p>《焦虑的意义》一书中，心理学家罗洛·梅就认为“适度的焦虑与人的活力以及创造性成就，存在密切的内在关系”。</p>



<p>说不定虽然没有升职加薪，但下一个电竞主播、小红书网红、短视频博主……就是你。</p>



<p>当然，在面对困境的时刻，迎难而上无疑是更受社会认可的一种选择。我们在逃避的时候，不妨只把它作为一种提醒或缓冲。我们每个人终归要从庇护所的屋檐下走出，做出选择，承担责任，面对现实。毕竟，真实的天空虽然会有暴雨的冲击，但也会有更辽阔、更真实的惊人景色。</p>



<p>人生而自由，怎能只被逃避的诱惑束缚。</p>



<p>而且，ddl也还在那里。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/10/23/%e9%80%83%e9%81%bf%e4%bd%9c%e4%b8%ba%e4%b8%80%e7%a7%8d%e7%94%9f%e6%b4%bb%e6%96%b9%e5%bc%8f/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>重新好奇 重拾书籍</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/10/06/%e9%87%8d%e6%96%b0%e5%a5%bd%e5%a5%87-%e9%87%8d%e6%8b%be%e4%b9%a6%e7%b1%8d/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/10/06/%e9%87%8d%e6%96%b0%e5%a5%bd%e5%a5%87-%e9%87%8d%e6%8b%be%e4%b9%a6%e7%b1%8d/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 06 Oct 2020 11:35:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[心理随笔]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=52</guid>

					<description><![CDATA[最近发生了很多奇妙的兴趣变化，都是从前我压根没设想过的领域。一是哲学，二是政治，或者更准确地讲，公共议题、国际时局和历史 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>最近发生了很多奇妙的兴趣变化，都是从前我压根没设想过的领域。一是哲学，二是政治，或者更准确地讲，公共议题、国际时局和历史浪潮，三是经济，理财和经济局势。开始和男友聊政府、公义、时事以及国际关系，被开玩笑“适合去当北京出租司机”。现在想想，虽然还是经常会有“在香港的经历真是人间不值得”的想法冒出，但每一个新的抉择和环境，都会给人带来绵延且无穷无尽的“后遗症”，更大的影响像藏在水花下的暗浪，你不知它具体何时来过，只能感知它渐渐把你推去了什么方向。赴港之前，我对世界的认知更多是线性的、单向的，信息渠道和价值取向是单一的。那时的我，信奉大环境会越来越好，平静的日子从不会离我远去；相信幸福来自于成功，而奋斗带来的就是胜利，我所有的挫败都来源于自己的懒惰和拖延，因此对自己颇有怨言；认为从名校毕业后人生就只剩下一种“成功者的康庄大道”，名校名企稳定工作，体面高薪旱涝保收。读研，在申请master成为所谓“美帝精英”失败，只能赴港后，更多地变成了一个投机主义的选择：我只是想要一个研究生的名头。毕竟现在这年头，本科毕业仍然难以逃脱“失败者”的标签，而研究生学历似乎给了我重新再来的机会，重新成为人生赢家的可能性。</p>



<p>真正到了香港之后，才发现真正的生活其实是充满始料未及，柳暗花明的。也曾用努力自我感动：作息规律，早早起床后从早到晚学习编程知识，期许可以觅到一份前端或交互或pm的高薪工作；或者沉醉于统计学的题海；甚至从早到晚认真阅读心理学大部头。发现原来自己并不真的需要所谓的“优渥生活”，而可以用极致压缩的生活费，为自己营造出有滋有味的小日子。那时平静的内心来源于规律的作息、定时的锻炼、放松的要求、健康的饮食，还有因为孤独而聆听的大量播客，及其带来的对智慧的反思和追求。还有一个令我有些惊喜的变化，就是我总算卸下了过度的自我关注和自我意识，不再时时被潜意识中“他人的目光”评判自我的价值。当我遇到挫败后试图蜷起身子、躲避一切时，赫然发现，除了少数真正关心我的人，并没有那么多人在乎我的存在，并不会在乎我过的好不好。我曾经追求的那种“人上人”，“舞台中心”的荣耀感，可能更多的是一种虚空。而即使是真正关心我的人中，也没有任何人可以代替我生活，他们或许对我有各种各样的期待、想象或者预设，但我终究只能成为我自己。</p>



<p>自我接纳和关怀一旦开始流淌，很多事物其实就悄然发生了改变。很长的一段时间里，我失去了对时间和任务的控制感，时刻感觉到在被怪物追赶和逼迫。我成为了自己的奴隶，被自己施行的暴政虐打。我全然接受了社会灌输给我的价值观。优秀和努力曾经给了我一点甜头，我就像被蒙了黑布的驴一样，为了不知道是否仍存在于前方的胡萝卜日夜奔忙。那么问题来了，驴追求胡萝卜，是因为它爱吃胡萝卜，还是因为它从没想过除了胡萝卜还有别的东西可以吃呢？当你一路向前，一把扯下了罩在眼前的黑布，突然发现眼前的不只是奖赏，而是一条永无止境的追求认同之路，你还会选择继续吗？</p>



<p>同样，很长的一段时间里，我失去了对金钱的控制感，我花了很多钱求学、寻求辅导、追星，幸运的是，我有来自多方的经济支持，因此这样的浪费似乎也没有对我和周围人的生活产生本质的影响。但最令人心碎的是事后发现“本不必”，本不必花这么多钱和时间用来沉沦。消费主义、追求他人认同、将欲望投射给他人似乎是相辅相成之路。通过消费，我们幻想着自己会拥有光明的未来，变得成功而受人认可；通过消费，我们忍受着过量的痛苦，用消费带来的满足感麻痹自己，持续奴役自我；通过消费，我们幻想着会有他人代替我们未竟却已看得到结尾的人生，用我们的执念，成就他们自己。我非常痛恨粉圈的反智倾向和言论审查，但不知不觉间却已陷得太深又无可自拔。我之前一直在想，我哪里出了问题？那么在逐渐从那种狂热中清醒过来的我，可能的回答就是：麻醉+逃避+拖延+失败，所有的组合拳都只是在提醒自己，我可能没有办法适应那种我曾经幻想的生活。</p>



<p>这一两个月里，我重新学会了不再焦虑和平静的生活，而这一次的进步在于，即使生活在制造出我焦虑的源头——我的父母身旁，我也渐渐学习怎么用我的想法去改造他们，而不是让他们来影响我或者继承他们的恐惧。比如他们对我工作的态度，曾经我以为他们是希望我出人头地、成为精英、让他们有面子，后来发现没有这些也无妨；曾经我以为他们让我去国企是看不起我的能力，其实他们只是对我的体力和抗压能力有一个基本的预判，希望我能去一个尽可能包容错误的岗位；曾经我以为国企公务员只象征着他们的面子，现在发现其实远超这些，更多反应出的其实是他们的不安全感、对未来的恐惧以及独生子女带来的对今后养老没信心。为此，我需要做的是更多的关注和关心他们的感受，尽可能降低我的举动给他们造成的财务上的危机，而非苛责他们的不近人情和势利。。”</p>



<p>我对亲密关系也有了和往常不同的理解。我深深地感受到，婚姻或者亲密关系，最本质的其实是为自己挑选一个家人，一个可以信赖、一起成长、相互分享、而且避免孤独感的存在。那么其实比起从婚姻里求，我们更可以做的是从本身有的家庭关系里求，让亲人变成我们的好友，毕竟血缘关系比友情或许更牢固，接着才是让好友变成我们的亲人。我能感觉到，与父母的和解多少也成为了改变我和小王关系的契机，我更少冷漠、抱怨，不再自大地认为，我们已经了解了一个人的一切，因而厌倦了彼此。因为，每一个人，每一天，可能都是鲜活的，不同的。爱就是，我愿意放下自私，放下手头的工作，陪你做每一件很无聊很琐碎的小事，却不以为苦。</p>



<p>再回到开头，我感觉特别好的一点是，我重新获得了一种好奇的眼光和态度，去放下预设，拥抱生命中无限的可能性。我爸妈之前的想法是，特别想让我稳定，有一个“一眼就能看到尽头”的未来。所以这也是我择业时特别痛苦的一个点，我总觉得我背负着很大、很重的责任，因为“最初就能看到最后，一步错则步步错。”这是我父母让我感觉到的。当我在选择一个职业的时候，我不是获得了遇到今生事业的欣喜，相反，我感到了一种难以言说的束缚和痛苦，我觉得我是在放弃掉其他成千上万的可能性。就是，当我还不认识自己的时候，我有什么能力要求自己定下来呢？我想，还不如松弛一点，这样也可以，那样也可以，没有工作也可以，有工作也可以，我们不要以为自己有能力去预设什么是好的，什么是可怕的。重要的是了解自己，而这个过程发生的如此缓慢，甚至应该是以五年、十年为时间期限的。当然了，现在的我明显比五年前的自己更了解自己一点，值得欣慰。</p>



<p>有时候也会想，文字和书写的力量，其实是非常奇妙的。我以前特别爱写随笔，但是上了大学以后，文字更多的变成了一种叛逆和挑衅，我甚至变得不知道怎么驾驭基本的文字，只能不断地抄袭、揉碎他人的东西，在无眠的深夜中发奋。我发现文字不知不觉间变成了我的敌人，它没有办法流畅地划过我的笔尖，它甚至让我觉得窒息、恐怖。一切都是碎的，而我没有针线。那时的我，也很久都没有读过一本完整的书，虽然每个任课老师都在不断地强调：读书、读书、读书，这是你们的黄金年代，是读书的最好时机，你们不会再有如此奢侈的时光去学习。但我还是没有在读书，我在投机，我在娱乐，我在消费，我在自以为学习，我在吸收一些碎片化的观点，来让自己更加支离破碎。不过这半年来，我又开始不以投机为目的的读书了，只能说，很多东西是需要时机、需要机缘、需要成长的。时机不对，好的东西你也没办法利用，坏的东西可能是危机中的机，迫使你从酣梦中清醒过来。失败的经历也是增加同理心的一味良药，你不会再嗤笑他人，“这么简单的东西为什么你做不到，低能”，而更多层面上看到全人类都会遭遇的精神危机，或厄运。</p>



<p>某种程度上，感谢每日书。哪怕是简单的写作，也让我发现一切并没有那么困难。写不出，只有一个原因：积累地不够，思考地太少。没有观察、没有思考、没有成体系的学习，文字不能承载思想的话，必然是无水之鱼，无根之木。每日书是一个记录我心智成长的平台，我的喜怒哀乐。我也在想，试着写一些不那么“个人化”、那么“小”的东西，而是对一些社会问题的分析、思考，可以放在其他的平台上。而这需要我付出成倍的努力去接触那些过去让我全然陌生的东西，幸好，现在早已不以为苦，反以为乐。心理学是一种思维工具，历史、政治、哲学、经济，皆当如此。这几天随一位财经博主了解了一点复杂系统的知识，复杂系统只能预测简单系统的运作，却无法预测同等算力的另一个复杂系统的运作。因此，最聪明的大脑牛顿也会在股市里赔得倾家荡产，而我也不会觉得我可以预测未来的走向。只是这一切都很有趣。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/10/06/%e9%87%8d%e6%96%b0%e5%a5%bd%e5%a5%87-%e9%87%8d%e6%8b%be%e4%b9%a6%e7%b1%8d/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>人类简史书评</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/08/06/%e4%bc%9a/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/08/06/%e4%bc%9a/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 06 Aug 2020 11:25:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[读书笔记]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=43</guid>

					<description><![CDATA[连着几天在看《简史》三部曲，今天总算画下了一个句点。我对这系列的看法是好读有趣又有点深度，不负网红之名，颠覆性的新知识不 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>连着几天在看《简史》三部曲，今天总算画下了一个句点。我对这系列的看法是好读有趣又有点深度，不负网红之名，颠覆性的新知识不多，更多的是教你从一个整体的视角去审视人类。</p>



<p>第一部讲述智人怎样统治世界。约七万年前，智人开始了认知革命，从芸芸众生一跃为万物之灵。他们走向各大洲大洋，让无数动物遭受灭顶之灾，也消灭了其他人属的分支，让自身变为人类的唯一代名词。仍然留下的疑问是，其他人种的基因究竟是如何进入了我们的基因库。现代的生物学证明，动物也同人一样具有某种程度上的意识，也拥有情感和欲望，不然怎么解释人类的精神科药品实验仍然要先拿大鼠实验。尼安德特人等同类也擅长制造工具，还要更强壮。我们的祖先究竟如何完成了武力上对所有其他物种的镇压呢？</p>



<p>作者给出的假说是，因为智人学会了想象，并且可以共享同一个想象，这种对想象的分享让智人可以突破血缘和小范围群体的限制，进行其他物种难以企及的大规模合作和陌生人合作。人类的幻想孵化出了无数的精神文明成果，比如法律、信用、契约、金钱、政体，太多太多。但同样，人类也深受这种想象力之苦，他们过于相信自己在幻想中的构建，反而被其奴役。创建了宗教，被宗教迫害压榨；创建了民族国家，为爱国热情肝脑涂地；创建了经济，放弃了不被金钱控制的自由……同样，智人的族群伴随着生产力的发展不断扩张规模，但个体的幸福指数似乎并没有办法跨越年代比较。</p>



<p>约一万年前，农业革命到来。当人们放弃了采集狩猎，而迈入农业社会，刀耕火种，他们也放弃了更丰富的食物来源、更大的活动自由和更轻松的劳作，而为了作物日日勤勤恳恳终日伺候。究竟是人驯养了小麦，还是小麦驯养了人类？这个时期，宗教和国家的概念从雏形进化为到庞然大物，人们认为神或者神的象征是掌管万物的真理。</p>



<p>而近代的工业革命与科学突破，将神的权柄再次交到人类手中，人可以用自己的力量去创造比祈祷的作用大得多的奇迹。人文主义从此兴起，确定了人本身的地位，接着开始分流成三股思潮：自由人文主义认为人需要聆听自己内心的感受，个人的感受将是万物的尺度，伴随着资本主义与市场经济；社会人文主义认为人的利益在于考虑他人和整个人类群体的福祉，实现人类整体的解放，伴随着共产主义思潮和社会福利；进化人文主义认为人类需要保持人这个物种的竞争优势，需要让人类变得更加强大而优越，而这与纳粹思想不谋而合。第二次世界大战和冷战过后，自由人文主义从废墟中重生并再次占据了主导地位，但它也吸收了社会和进化学派的优点。</p>



<p>紧接着，计算机革命又紧锣密鼓地拉开了序幕。目前人类面临的主要问题可能是科技颠覆和生态灾难。科技带来的新发现可能会让人本思想也走进历史。作者提出了三个关于未来的假说：一，人类可能将失去经济和军事上的价值；二，人类整体有价值而个人失去价值；三，精英阶级的独特个人升级为智神，和智人不再是一个物种。其后的推论将带来更多现有伦理尚未覆盖到的难题。人类里找不到工作的无用阶级到底将往何处去？所谓的自由意志和人类独特性真的存在吗，还是只是复杂一些的生化算法？数据主义者甚至认为人类只是数据流提高其本身信息量的一个工具，权力将集中在掌握数据的人手中，甚至数据本身才是意义。随着失落的自由平等、恐怖主义、后真相时代、民族主义、全球性问题等挑战纷至沓来，我们必须保持谨慎、谦虚、开放的心态去迎接一切挑战，去构建属于自己的意义。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/08/06/%e4%bc%9a/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>走向自我接纳</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/05/06/%e8%b5%b0%e5%90%91%e8%87%aa%e6%88%91%e6%8e%a5%e7%ba%b3/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/05/06/%e8%b5%b0%e5%90%91%e8%87%aa%e6%88%91%e6%8e%a5%e7%ba%b3/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 06 May 2020 11:37:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[心理随笔]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=54</guid>

					<description><![CDATA[我爸昨天说我身在福中不知福。其实我觉得他说得不对，以前我确实觉得不幸福，现在我也确实觉得幸福，虽然境遇好像并没有发生什么 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>我爸昨天说我身在福中不知福。其实我觉得他说得不对，以前我确实觉得不幸福，现在我也确实觉得幸福，虽然境遇好像并没有发生什么变化，但又有什么东西切实地变了。最明显的是我的想法，前两年，我更多的是感受到被父母伤害，一次一次旧事重提，想求个来自他们的说法和道歉。对他们强调感觉不到他们爱我，只能感到被要求、被期待、冷漠。三年前，我对爸妈说我要出国留学，他们告诉我最好不要，原因是他们的民间集资暴雷，亏了几十万，可能负担不起我出国。当时，我的感觉是被背叛、生气，难以理解他们为什么做出这种事。我在电梯里质问我妈，我说你们不知道这种就是非法集资吗？你们就是为了一点小利才赔了那么多家底！总之就是说他们贪婪、过分。后来，我还知道了我外公之前在天津当大学老师，甚至很可能留在天津，但他最终选择了回到家乡小地方。我觉得非常匪夷所思，我怎么也想不通为什么有人会放弃大城市的优渥条件，放弃奋斗，甘愿平庸呢？我理解不了这种选择。我当时在想，如果他们再稍微努力一点，可能我们这些后代就能直接留在大城市了啊，为什么要回来呢？当时我跟我姐谈职业选择，我说我就想去互联网公司，因为体面，挣钱啊，并且对她为了所谓梦想而选择的行业不屑一顾。</p>



<p>现在的我想起当时的想法和做法，觉得特别可笑、幼稚。虽然有时候我也会羡慕其他人的年轻，但年龄确实是一种馈赠，至少，认识到曾经的愚蠢说明了一直在进步。我爸今天跟我说，他当时有留在广东中山的机会，也有留在师专的机会，但他都主动放弃了，因为当时他不够自信、不敢闯，怕自己普通话说得不好。其实如果他当时勇敢一把留了下来，可能现在会混得更好，至少这些城市都比我的家乡发达。然后我跟他说，没事，已经可以了，我们做的每一个选择，都是在那个当下我们能做的最好的选择。或许日后证明并不够完美，但在【当下】，那却是唯一的。如果我们没有处在那个【当下】、那个人的【立场】，我们其实没有任何资格去评判那个决定，哪怕是过去自己的决定。因为在那个时候，那就是我们仅有的一切了。在网上看到一句话，“你的生活最终总会配得上你的德行。”我觉得说得很好。之前，更多的还是从自己的角度和经验去评判，比如，拖延症是不好的，集资作为理财方式是愚蠢的，放弃大城市的生活是失败的，自己的经历是可怜的。现在少了很多这样理直气壮的判断，对世界的理解更模糊了。</p>



<p>我感到一种相当程度上的和解，接受父母、前辈的平庸，也接受自己的平庸，接受我们每个人都有自己的生活轨道，与曾经的心高气傲、趾高气扬握手言和。曾经我以为自己是主角，现在也还是这么觉得，但不再觉得应该是他人的主宰，只要当自己的主角就好了。幸福原来这么简单，但得到它的过程并不简单，我也一点都不着急，特别享受跟家人相伴的每一刻。甚至在想，我可能真的愿意安心在家乡找工作，安静地陪他们走过余生。我想，爱是一种魔力，因为爱的方向永远是凝聚，而非分离。爱就是没有条件，你存在，所以值得被爱。最重要的是，<strong>爱不是别人给的，而是自己体会到的</strong>。当我们不需要完美的他者来给予爱的幻象就可以感到爱时，就完成了生命任务里真正重要的一部分，我想，这就是所谓原生家庭问题的终点。</p>



<p>当你不再觉得自己有什么不对、什么不好，不再想把自己当个问题解决掉，自然也不会觉得别人把你自己当成问题。我想，这是一种“慈悲”。就是你不再只看到自己的苦，而从“我执”的笼子里跳出来，发现世人皆苦，自己只是其中值得被原谅的一个。现在我更深地理解了一种观点，为什么说关心政治（不是关心政治与私利的关系）的人，是值得交往的。因为关心政治就意味着关心他人，关心更广阔的人群，意味着你不再匮乏、不再需要努力向外证明自己是优秀的、值得被爱的。当我们自己有爱的时候，才可能完成爱的传递。</p>



<p>然后还有对工作，我也隐约有了新的体验和感悟。之前总觉得找工作，自己的位置很脆弱，永远等着被挑选、被评判、被嫌弃，总是在担心自己为什么达不到别人的标准。好像是跪在一个巨人的脚下，怯怯地等着它的垂怜。现在好像会觉得，我有我的价值、经验和能力，我只是展示给你看，毕竟如果我们失去了一个相互了解的机会，可能对双方都是一种损失。虽然那种自卑的底子和阴影仍然存在，但它不再那么密不透风、遮天蔽日了。</p>



<p>————————————————————</p>



<p>今天的一个感想是：爱是允许一个人去成为ta自己，更好的爱是帮助一个人去成就ta自己。</p>



<p>当我们感受到痛苦、纠结、挣扎的时候，我想往往是那个真正的自我和他人要求的自我在打架。</p>



<p>极其明显地感觉到，当我在接纳自己的时候，和我在逼迫自己的时候，最显著的特征是行动力的差别。之前的大多数时刻，我并没有意识到自己存在任何不对劲；但当你发现原来没有滞障的时候，那种生命的活力几乎是喷涌而出。没有疲惫，没有不愿意去做，一切都是那么自然和顺理成章。当体会过这种感受之后，我们可能才会发现曾经的自己是那么痛苦，在漩涡中沉沦地有多深沉。</p>



<p>同样的一个感受是，人们对事物的认知是螺旋上升的，期间不存在一帆风顺的事。从香港回来之后，我陷入了很长一段时间的迷惑。正因为感受过自己是可以那么有生命力、可以满足自己的期待，才对回家后重新回到最初的那种无力、无聊的状态感到莫大的悲伤。难道曾经的日子只是一场梦吗？难道我所谓的脱胎换骨，一定要到远方、到别的城市才可以实现？我不停地追问自己，究竟发生了什么。</p>



<p>当我昨晚坦然地入睡，今早又平顺地起床、洗碗、整理房间时，我发现那种消失许久的感觉总算又回到了我的身体里。原来这与地理位置无关，不需要去远方就可以获得；与亲戚朋友无关，就算又回到了父母的权威和庇护下，我依旧有自己的选择。<strong>只与一件事有关：认不认同自己，接不接受自己。</strong>这种认同和接纳并非说说而已，相反，这种感受在我生命的这个节点出现，说明它有极强的现实意义——它要从功利和世俗眼中夺回我身体的使用权，说得再白话一点，它要干涉我的工作，告诉我什么样的工作才是我需要的。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/05/06/%e8%b5%b0%e5%90%91%e8%87%aa%e6%88%91%e6%8e%a5%e7%ba%b3/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>不被恐惧挟持</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/01/09/%e6%81%90%e6%83%a7/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/01/09/%e6%81%90%e6%83%a7/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 09 Jan 2020 11:22:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[心理随笔]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=41</guid>

					<description><![CDATA[今天吃火锅的时候跟我爸妈谈心，聊到了恐惧。之前印象很深的是，最好的营销手段是恐惧。因为处于恐惧状态下的人会六神无主，只想 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>今天吃火锅的时候跟我爸妈谈心，聊到了恐惧。之前印象很深的是，最好的营销手段是恐惧。因为处于恐惧状态下的人会六神无主，只想抓住眼前的这根稻草。归根结底利用的是你对未来的不确定，然后强化对未来的负面看法，趁着你心灵虚弱之时大赚一笔。比如之前我在旅游区上钩过的一个卖药的陷阱，先一上来狠狠吓唬你一通，可能得了什么什么病，如果不吃我们的药那么就没救了。关于这一点我觉得最明显的是买房子吧，很多时候，房子提供的只是你以为的对未来的安全感，但是本质上在于人们恐惧未来、恐惧不确定性，人们的虚弱和懒惰终将绑架他们终生。到现在我好像才真的有点理解了什么叫做习得性无助，不断地失败、同时也不断预期自己会失败、最终走向了自我预言之路，但并没有看到外界的环境有其偶然性和突发性，没有认识和珍惜自己的力量。在x大论坛，我可以明显地看到置业成家育儿的恐惧怎样毁掉一个个本来青春勃发的优秀年轻人，让他们在太早的时候就选择了妥协。精英的外表下是深深的无助：我不够有钱，我的人生就失败了；没有人会爱上我，如果我不能给对方提供一定的资源；如果我不给我的孩子提供最优秀的环境和资源，那么ta将一事无成；要不功成名就要不一事无成，我随时可能跌落到社会的最底层……恐惧让每个人都变成了踩着笼子的小白鼠，为了生存不断地闷头向前，从来没有享受过自己的生命。</p>



<p>中国社会中如此高密度、如影随形的焦虑和恐惧，应该是来自群体的大规模创伤，甚至可以追溯到抗战年代以及持久的贫穷、匮乏。印象很深的是听我爸讲我们村子里，当时刚解放，我爷爷的哥哥就去参加了共产党，因为只有加入才能做主分地，“你不弄他，他就弄死你。”当时，互相举报、摧残的行为蔚然成风，后来发生文革之类的事也就不足为奇了。几十年已经过去了，但是创伤还在代际之间传承，从痛苦中恢复并不是一件简单的事，但是我相信当下，和平、法制以及丰富的物质生活将会使人们慢慢去了解、接近自己的精神世界，找回自己的本真。</p>



<p>如果你足够勇敢的话，没有任何事可以束缚以及绑架一个人。大多数失败都是认定了自己会失败。想说我崇拜的两个人。之所以被他们吸引，就是看到了他们身上那种无畏的勇气，那种放胆去爱去做，把生命当作一颗流星来闪耀的美丽。只有正确的路径可以通向正确的结果，这种正确，就在于你有多相信自己。</p>



<p>以后，当我做了什么决定的时候，我都要反复去询问自己，你究竟是因为这件事很有意义、让你的生命充满色彩去做的，还是因为恐惧去做的？比如恐惧自己社会地位下降、赚得没别人多、通货膨胀、没学上、被家人埋怨、落后了、没资本炫耀……因为未来的五年、十年、二十年，我们都没办法预测究竟会发生什么，与其守着所谓的安全感，不如就简简单单地接受不确定性。我相信，不管发生什么，我都是饿不死的吧至少，哈哈！不说别的，就是面对ddl带来的压力，也要尽可能与这种情绪划清界限，“我做这个是因为很有趣，而不是为了应付ddl。”</p>



<p>正好还看了一个最近讲抑郁和焦虑的ted，讲“we live in a machine that is designed to get us to neglect what is important about life.”社会价值观总体而言并不支持我们去寻找对自己真正有益的东西，但我们还是要去对抗这个庞然大物，然后把抑郁等负面情绪视作一个信号，一个帮助我们了解和倾听自己的契机。</p>



<p></p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/01/09/%e6%81%90%e6%83%a7/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>粉圈的心理操控术</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2019/12/14/hello-world/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2019/12/14/hello-world/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 14 Dec 2019 11:40:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[读书笔记]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=1</guid>

					<description><![CDATA[为什么恐怖份子和粉丝会如此疯狂？ 为什么会有人如此决然地牺牲自己宝贵的生命？尤其是调查得知，这些人中不乏、甚至多数是家境 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-medium-font-size"><strong>为什么恐怖份子和粉丝会如此疯狂？</strong></p>



<p>为什么会有人如此决然地牺牲自己宝贵的生命？尤其是调查得知，这些人中不乏、甚至多数是家境良好，受过高等教育的人。他们也能清晰讲出自己成为恐怖份子的过程。心理学家阿尔埃里·麦拉力对恐怖份子的形成进行了调查，他把此过程称为“隧道”。穿过隧道，一个普通、理性的人就会“重生”为恐怖份子。</p>



<p>隧道有两个要点，一是隧道内部与外部完全隔绝，二是隧道让人的视野缩小到一个点上。而让一个年轻人变成一个恐怖份子，也需要让他们身处与世隔绝的小世界；锁定一个目标，让他们的视野越来越狭窄。控制者让普通人在小世界、小团体中度过漫长的岁月，同时完全切断他们与外界的联系，他们同吃同住培养了深厚的情谊，那么小团体其他成员的思想和举动，很大程度上就能影响一个人自己的意愿。</p>



<p>同时，恐怖组织还会做好让参与者无法回头的打算，将牺牲者及其家庭捧成英雄、提前录好遗言、与尊敬地指导者进餐、甚至承诺死后建纪念碑。人作为社会性生物，取得所属团体的认同甚至可以比生命更重要。在小集体中给人灌输一种思想后，这种思想将变成人们自己的思想，并且出于对小团体和他人的依赖，当事人绝不可能背叛这种群体间的友爱和依赖，否则他都会自我鄙视。群体的爱在这时甚至可以完全绑架一个人，使自我牺牲成为了唯一的选择。</p>



<p>其实这样的隧道充斥着整个社会，有时，这种机制也被用来作为实现正面目的的工具，比如高考考研的集训，但是我们更要认识到隧道的危险和黑暗之处。疯狂的追星族、游戏迷、传销组织受害者、邪教成员等，他们的脆弱和单纯往往被利用，来实现某些组织的利益。</p>



<p>作为一个深度追星人士，也希望可以让更多人知道粉圈是怎么利用隧道效应来谋取利益的。</p>



<p>能成为恐怖份子的人往往有两个特征：单纯、并且在社会上遇到了一些挫折。其实任何主动靠近“隧道”的人都是如此。粉丝的世界会变得狭小，每天只关注爱豆的动态，和其他粉丝聊天。渐渐我发现，如果想加入某个粉丝群体，那么必须遵守粉圈固有的规则。这些条条框框在局外人看来是非常可笑的，他们完全想不到是什么样的疯子才会遵守这些规矩：比如，微博不能提及别的明星，严禁比较不同的明星，别说是大名、连缩写都不可以带；明星有代言、推广、单曲必须购买，而且要求复数购买，然后和别人攀比；喜欢一个明星并不能称之为其粉丝，而要花钱花精力才可以，每个粉丝群体的认证标准都不一样，有的是3000元人民币等值的商品，有的是超话签到；如果你同时喜欢两个以上的明星，那么在两个圈子里你都不会被接纳；不能幻想两个人之间的浪漫感情……如果不满足任意一条，那么在圈内被怎样的污言秽语侮辱都是正当且合理的。</p>



<p>人们并不是没有能力判断这些规则是不合理的，但是，为了融入集体，人们自我规训的能力可以强大到一种地步。逐渐地，他们把繁琐且苛刻的饭圈规则内化为自己的处事原则。对于一个爱豆饭圈来说，唯一可以让你有话语权的是付出，包括金钱、时间、劳动力、创意等。为了在饭圈能有更大的影响力、被更多人接纳，人们不断且毫不犹豫地投入更多的钱，花更多时间跟其他粉丝朋友聊天。</p>



<p>人们的目标清晰一致：让小爱豆成长为大明星，拥有更大规模的粉丝。为此，甚至不得不把钱和精力投入到自己明知毫无意义的事物上，比如为了新浪的一个榜单，可以每天花三小时左右机械地劳动，总共投入上千元，只因为看到朋友们都更加尽心尽力，不忍心她们的努力白费，更怕失败会让粉群遭受打击，又称“跑粉”。有一个好友，她当时每天只睡三四个小时全心做数据打榜，甚至还做好了开通所有的借贷软件，贷款十万多去保证这个榜单能够顺利拿下的准备。对于这样的奉献者，粉圈往往会给他们极高的地位和荣耀，拥有一些特权，他们也心甘情愿为粉丝组织付出一切。</p>



<p>可以说，粉圈的手腕和恐怖组织别无二致。</p>



<p>如果想帮助这样的“脑残粉”，绝对不是羞辱她们就可以解决问题的，事实上，粉圈女孩也往往把正常人和自己所属的群体分得很清。不管别的群体说什么，粉丝的第一反应都是，你是不是想对我们的粉丝组织不利，想瓦解我们让我爱豆掉粉？对组织的认同感甚至可以超越道德感和自己以往所有的处事原则。这就是群体和归属感的力量。本质上来说，她们的缺爱是更深层次的心理问题，可能存在家庭或者现实生活的问题暂时无法解决。粉丝平台和运营方只是利用了她们的心灵漏洞，最终操控着这些人实现了自己的繁荣。</p>



<p>回避孤独、寻求温暖和被接纳，似乎是人类的母题和使命。但是对于家庭和谐的幸运儿来说，她们更可能发展出一套良好的适应机制，帮助他们实现更顺利的个人发展，较少地遭到这些居心不良的组织诱惑和吞噬。而内心有空洞的人希望找到一个密不可分的组织，就像溺水的人渴求最后一口氧气，不管将要遇到的是什么妖魔鬼怪，满足当下才是唯一且永恒的选择。至少，像粉圈或者恐怖组织这样的地方都能给人一种百分百接纳真实的你的错觉，而在现实生活中，或许连替代品都遇不到。</p>



<p class="has-medium-font-size"><strong>什么样的人容易遭到心理控制？</strong></p>



<p>我们熟知的骗术有很多都是手段拙劣的，为什么这么简陋的骗术能够让那么多人掉入心理陷阱呢？道理很简单，因为不管是心理控制，还是商品推销，最重要的起点是，<strong>高效率地找到容易被欺骗的人</strong>。站在中立的立场上，向对方提出善意的建议，形成与之商谈的角色，就会极大地影响对方。</p>



<p>这就意味着，确实存在“完美被害人”，有些人尤其容易受到这样的侵害。但需要注意的是，不应该单纯地指责这样的人，因为她们自身虽然有问题，但更重要的是缺少社会性支持和保障。“当你想要指责他人的时候，要了解，不是每个人都拥有你所有的优越条件。”</p>



<p>书中强调了高依赖性格的人容易受到控制。<strong>越是需要和人建立信赖关系的人</strong>，越容易被骗。有些人表面强硬冷漠，对别人没有好感，但如果他们内心极度渴望爱与关怀，也同样可能是高依赖性格。依赖型人格的人一旦对对方产生依赖，便会深信自己离开对方便无法生活。他们过低的评价自己。也会主动寻找比自己强大的人来控制自己。</p>



<p>这种人格的基础是依恋焦虑。当父母关爱不够甚至有虐待的情况下，孩子的依恋焦虑和依恋回避都很强。他们会一边避免与别人发生亲密关系，一边看他人脸色行事，希望获得他人的认可。</p>



<p>同时，正在遭受巨大压力，或者感到孤独、没有精神支柱的人也都是容易被心理控制的对象。</p>



<p>人作为社会性动物，必须群居才能够存活和延续。因此信任关系往往是最重要的，背弃信任的人会被群体驱逐。但由于现代社会的复杂性和松散性，我们很难了解一个人的过往。伪装成讲情义、讲人情味的人，往往会实现最大化的利益。这种社会性智慧又被称为马基雅弗利智慧，只能能装出自己是最能让对方信任的人，便可以按自己的想法诱导对方行动。</p>



<p>而什么样的人容易进行心理控制呢？他们在封闭的环境中占有优势地位；对弱者缺乏关怀和道德感；能够从对他人的支配中获得快乐。这就是幼稚不成熟的自恋，他们认为自己是万能的，对别人缺乏同情，过分地爱自己。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2019/12/14/hello-world/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>数据战争，谁是赢家？</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2019/12/11/%e6%95%b0%e6%8d%ae%e6%88%98%e4%ba%89%ef%bc%8c%e8%b0%81%e6%98%af%e8%b5%a2%e5%ae%b6%ef%bc%9f/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2019/12/11/%e6%95%b0%e6%8d%ae%e6%88%98%e4%ba%89%ef%bc%8c%e8%b0%81%e6%98%af%e8%b5%a2%e5%ae%b6%ef%bc%9f/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 11 Dec 2019 12:02:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[采访报告]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=67</guid>

					<description><![CDATA[在深圳一间逼仄的单人公寓里，我见到了故事的主人公——清醒。她毕业之后工作了四五年，从家乡的国有银行跳到互联网金融。她评价 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>在深圳一间逼仄的单人公寓里，我见到了故事的主人公——清醒。她毕业之后工作了四五年，从家乡的国有银行跳到互联网金融。她评价自己性子急，实在不适应国企清闲的工作节奏。</p>



<p>我问她最近在做什么，她说家里人一直在催婚，所以她现在的业余时间主要都用在应付相亲上。</p>



<p>“相亲，有什么好相的嘛，都没有我爱豆帅。”她苦笑了一下“可能是追星太久了，现在我眼光贼高。”</p>



<p>她是《青春有你》出道成员小夏的死忠粉。《青春有你》是一档从韩国选秀综艺《Produce101》借鉴而来的国内选秀，拍摄101个练习生进行一场最终角逐出九个出道位成团的生存战。之前，同类的复制产物《偶像练习生》和《创造101》都在大陆获得了相当高的热度，成为2018年的大爆综艺。然而时间已经悄然来到2019年，国内观众的新鲜感也早被之前的节目消磨地差不多了，《青春有你》最终给出的成绩很一般。不过这也足够培养出一批忠实的粉丝，清醒就是其中的一员。</p>



<p>普通粉丝在做的一切清醒都在做，如果一定要说她有什么不一样的地方，那么就是在于她是一个数据粉。</p>



<p><strong>一、什么是数据粉？</strong></p>



<p>一篇报道称，“数据粉”，是指专注于为自己的偶像在各类排行榜、数据指标上做数据的粉丝群体。如果你深入粉丝群体的话，就会发现关于数据粉的讨论在圈子内部也是层出不穷。</p>



<p><em>“数据粉都是怎么坚持下来的啊？”</em></p>



<p><em>“真的很佩服数据粉。上班上学怎么办呢？”</em></p>



<p><em>“数据粉不好当。每天都在发愁没人做，号召也没用。”</em></p>



<p><em>……</em></p>



<p>她们愿意付出大量时间做重复的事情，为偶像抡博（转发偶像微博）、做话题、控评、做热度、冲热搜。机械、枯燥、无趣是圈子内部对数据工作的基本评价。既然这么累，为什么还有人前仆后继地成为数据粉呢？是什么吸引着她们进行这一事业呢？</p>



<p>清醒认为这是目前娱乐圈的体制造成的。现在普遍的商业模式就是用流量来变钱。要是没有流量的话，艺人就不会有任何的商业价值，也就就不会得到他应该有的工作。就相当于把KPI的工作交给艺人，那艺人就要把这个KPI完成，<strong>粉丝就是他的KPI。</strong>“你不做，他就完成不了他的KPI。”</p>



<p>社交网络出现以后，为了量化人气的概念，出现了“流量”这个词。在微博，流量=粉丝数x人均劳动程度。对于当下大多数偶像明星来说，他们的粉丝数并不一定可观，但是他们的每一个粉丝都有着以一当百的劳动力，因此最终同样制造出了一场场“流量奇观”。</p>



<p>关于数据粉群体的具体数字，清醒作为资深粉丝给出了自己的观察，“2000个粉丝里面可能有200-300个愿意进打投组做数据的，这是比较好的情况。那如果很努力很努力，很愿意帮你的，那2000个里面可能只有50-70个人。”</p>



<p><strong>二、实在不行我自己出十万</strong></p>



<p>每种类型的粉丝都要面临属于她们的考验，而对清醒来说，最重要的一场考验莫过于“搬家”。新浪微博主办的榜单“明星势力榜包括“内地榜”和“新星榜”，从“新星榜”移到“内地榜”的过程就叫“搬家”。新星榜里往往是一些名不见经转、刚刚出道的小明星，而内地榜则以资深艺人为主，在此霸榜的艺人更是会被称之为“顶级流量”。</p>



<p>如今，新浪微博成为了内地追星的主阵地，微博主办的榜单也成了一种权威凭证。在新星榜呆够两年的明星可以自动转移到内地榜，但是为了体现刚出道的明星的人气和号召力，粉丝往往会选择另一条道路，通过打榜成为当月前三名，就可以直通内地榜。尤其是面对资本寒冬的逼近，新生艺人能从头部艺人手中分到的羹就更少了，他们迫切需要一个与资深艺人一决高下的机会。很多粉丝期盼着搬家过后，自家的数据能力会被认可，能给自己的爱豆带来更好的商务资源。</p>



<p>每个月能从新星榜搬出来的只有三个人，但是偶像团体动辄就有十余人的规模。那么搬家顺序就是不得不考量的问题。一般来说，搬家越早的人，影响力和流量也就越大，而最晚搬家的人，往往被认为是队内人气最差的人。</p>



<p>清醒的爱豆小夏就处于这样一种尴尬的境地。他的粉丝没有争抢前几个月的搬家名额，被落到了最后一名，而这时要跟他竞争的已经是另外一个节目《创造营2019》的爱豆们。《创造营2019》跟《青春有你》也是同类节目，不过热度还是高出不少。</p>



<p>“当我跟别人说我在追《青你》的时候，他们都问我，哦哦，是周震南那个节目吗？（注：周震南是《创造营》的第一名）”人气的差距，可见一斑。</p>



<p>而青春有你的最后一名小夏，面对的就是《创造营》的三位高排名选手。</p>



<p>被问及为什么要选在这个尴尬的时间搬家，清醒说“一开始决定7月搬家，没有什么信心打赢。但同组合其他8个已经进入内地榜了。如果拖一个月再搬会掉队，而且不搬会被嘲讽。然后当时已经积攒了蛮久的了。搬家这个事情你拖得越久，士气就会越丧，而且粉丝是逐渐流失的。竞争大一点，粉丝还会鸡血一点。“</p>



<p>为了准备七月的搬家，清醒和其他粉丝已经集资两个月，打款逾六十万。资金支持才是打榜成功的最大保障。明星势力榜由五个项目构成：正能量值/互动值/爱慕值/影响力/阅读量。除了正能量值，其余四项都要依靠粉丝的努力，爱慕值更是直接与金钱挂钩，2元钱一朵鲜花，鲜花越多，爱慕值分数越高。然而，“《创造营》出来的人，他们一天就能集资五十万，一天五十万啊，我们两个月才有六十万。”</p>



<p>四进三，而且其他明星都比自家有人气。清醒作为数据组核心成员，压力自然很大。“当时我就整天愁没有钱，我真的怕，都把手机银行借贷的软件全都开了。<strong>我说实在不行的话我这里可以凑出十万块钱。</strong>去上班，我心思不在工作上，因为每天从早到晚都在盯数据，早上八点到晚上两三点都在忙这个数据。当时的工作态度全都是我同事全在问，你还好吗？因为我每天都很沧桑。 ”</p>



<p>回想起当时的疯狂，清醒还是心有余悸。</p>



<p><strong>三、十二点睡觉太轻松</strong></p>



<p>人手不够多、钱不够充足，当然要从别的地方补足。小夏粉丝给出的应对方式就是对偶像狠，对自己更狠。为此，她们必须要做到更加充足的事前准备、制定更合理的策略。</p>



<p>“我们主要想靠两项拿第一，互动值和正能量值。”清醒介绍。</p>



<p>为了在“正能量值”一项拿到好成绩，艺人需要发送带正能量tag的微博。符合要求的微博数越多，分数越高。这也意味着搬家极其需要艺人及其公司的支持。</p>



<p>提到偶像的配合，清醒感到十分温馨。“我还在喜欢小夏就是因为他这个人的人品太好了，对粉丝真的很好。”搬家期间，后援会每天要催偶像发够三到四条微博。发微博还不够，更重要的是完成繁琐的步骤：带对tag，给自己点赞、评论自己的每条微博至少五次……那段时间，清醒的小偶像每天起床第一件事就是搜肠刮肚地完成发微博的硬指标，没话找话也要打起精神回复自己跟粉丝互动。</p>



<p>“听助理说，他之前还会用小号刷刷微博啥的，但整个八月都没有再看过了，看到微博都恶心。”清醒哈哈大笑。“他并不是很爱分享生活的人，但为了粉丝他在努力逼自己跟上节奏。看到了他和我们一起努力，才是我们为他付出的终极动力。也让我觉得为了这个人，值了。”</p>



<p>另一项帮助小夏粉丝保持优势的项目是“互动值”，简单来说就是对偶像的微博进行转赞评。用自己的账号做远远不够，更重要的是不断切换数据组买来的空白小号。随着新浪打击明星数据造假的力度越来越大，平台不断更新技术，为机器刷互动值设置了层层障碍。这也意味着，人工做互动是最省钱效率最高的。</p>



<p>平均来说，小夏搬家群内每人每天最少要做一个小号的互动量，而一个号最少也要花两到三个小时才能做完。清醒说，最拼的一个群成员从早上起床到晚上睡觉都不停地在手机前做数据，一天甚至能做10个号。散粉已经这么拼命，清醒作为数据组组长之一，当然更加义不容辞。“每天晚上两点多看完数据，再开会讨论第二天我们人工要做到多少万。我负责管所有的帐号，还要想怎么给每个小组分号，再和18个小组长安排，以及各种奖励制度，太累了。”但是结果很令人惊喜，全身心的付出得到的是远超竞争对手的互动量。</p>



<p>“<strong>当时有人跟我说，《创造营》那边管数据的人每天不到十二点就睡了，我就很吃惊，啊？这么轻松的吗？</strong>”清醒回忆道。</p>



<p>为了赢得胜利，骨干们每天都要在小群里不断地开会商量策略，其中不只有热血拼搏，更有许多处于灰色地带的手段。</p>



<p>清醒说，参与搬家的四家都会相互派卧底。小夏家的一个粉丝就伪装成创造营成员的散粉，在对方的搬家群里时刻关注动向。有一天，这个卧底回来汇报群里有个看不懂的术语，就截图回来问大家是什么意思。小夏粉丝顺着这个词在微博上搜出了一个小号，里面有详细的搬家教程。“这个互动教程太眼熟了，一看就是我们家自己研发的那套，它可以使得小号发挥出最大价值。”从那时候清醒确定，自家打投群里也有卧底，但她也猜不出究竟是谁泄露了机密。</p>



<p>这些把戏都只是开胃小菜，重头的是渠道——也就是灰色产业链，统称黄牛；以及黑科技——刷数据软件。</p>



<p>搬家期间，每家粉丝群都会花几千元购买一套监控系统，可以检测到各家的数据涨幅。清醒发现有一位创造营选手涨幅很厉害。去对方的超话研究了一番之后，她发现他们家自己研发了一套软件，可以每个号自动做互动值。面对强劲的对手，清醒很紧张，“我们家听到就说不行，要攻克他们家的软件。后来我们全部人都在求爷爷叫奶奶，就找这个软件学过来给我们家用。 甚至还去找几个互联网公司的程序员，帮我们把程序改好。要是只在黄牛手里买，那个花销就太可怕了。”</p>



<p>而为了争取更好的数据，每家粉丝也都会跟黄牛合作。她说，“为了打投的话，一天就要砸进去两到三万六十万，基本上第一个星期就花了六十万，第一个星期还剩下十九万差不多。每家都一定会花很多钱在黄牛手里。”</p>



<p>不过创造营第二名的数据异常迅速被竞争对手捉住了把柄。“这都是因为他们没有找到合适的渠道，仗着自己人多觉得搬家很简单。没想到这其实是个很困难的过程，要是不组织就是办不出去。临时找渠道也找不到。市场上做这个业务的黄牛，总共也就那么三四家。第二名家当时应该就找不到这种稳定的渠道，只能找那种临时接单的黄牛。因此他们的数据就非常不稳定，而且为了追上之前被拉下的数据，他们家刷数据刷的非常夸张，比如阅读量都是一个亿两个亿，相当于每个微博用户都去浏览你这个小明星的页面。“</p>



<p>更巧的是，他的官方后援会直接在正式公告中直接提到买渠道，其他三家就联合起来刷话题跟新浪抗议他家数据作假。新浪为了证明数据是清白和权威的，自然要惩罚不遵守规则的人。</p>



<p>清醒还说，第二名选手刷出两亿阅读量那次，她们是第一批冲上去刷话题向新浪举报的，之后，另外两家粉丝也出于竞争对手越少越好的思路，纷纷加入了举报的大军，甚至还有人向网信办投诉不公平竞争。话题刷出了热度，第二名也随之迎来了退榜。小夏的粉丝迎来了一次意义深重的胜利。</p>



<p>他们把绝大多数资金都花在了第一周，成功地威慑住了对手，打击了他们的士气，同时鼓舞了自家的粉丝。第一周她们拿到了第一名。第二周之后，随着一位选手的退榜，她们趁机高歌猛进，最终为她们喜欢的明星拿到了第一出榜的好成绩。</p>



<p><strong>四、牺牲、还是收获</strong></p>



<p>“其实搬家这个工作的作用没有特别高的。对于艺人本身的商业价值，说高也不高，除非你特别出名。它最主要的作用，对于粉丝的作用比较高一点。”清醒说，“有一个资深粉，她就跟我说搬家的意义就是固粉。我说可是搬家这么累，不是跑粉嘛？她说不是，该跑的人早就跑了，但留下来的人都会喜欢很久。其实当时没感受到，但搬家完我感受到了。<strong>在搬家前我觉得很平淡，搬家完以后则特别有激情，干啥都有激情。</strong>”</p>



<p>成为数据粉，让他们感到温暖，找回了一种互联网时代稀缺的紧密归属感。“我个人的感觉是，所有的粉圈，对数剧组都是比较宽容的，因为可能知道数剧组的工作很累，也不想把数剧组的工作人员骂跑。如果你很累或者不开心，在微博上发一条微博，会有人来关心你，就相互支撑一下，而且如果你一直在做数据的话，你就会发现有一些人从第一次打投开始，你们就已经是好友了。然后每一次打投他都出现。这时候就觉得还挺暖心的。”</p>



<p>接受采访的过程中，清醒对于回忆搬家整个过程可以说是津津乐道，各种八卦和小道消息讲个没完没了。她觉得她们是<strong>在玩“《甄嬛传》，并且玩得很开心”</strong>。</p>



<p>在诸如搬家这样的追星活动中，粉丝甚至比明星的参与度更高，还可以反过来可以操纵明星、对明星提要求。粉丝成为了台面上的主人公，她们可以讲述自己的故事，而不是只能看着明星在舞台上闪闪发光。因此，在这些追星故事里，我们更多的是看到了粉丝的主人公精神，怎么样用“勇士斗恶龙”的精神去打败其他粉丝，甚至可以说党同伐异就是饭圈的基础。在这个过程中，她们遇到了困难、得到了同伴、打倒了敌人，这无疑是拥有浪漫主义色彩的一件事。</p>



<p>但同时我们要反思的是，就像每个网游都有开发商，那么沉浸式追星的背后，也有无数资本、商家、互联网巨头的身影。有人解释这一现象时提到了gamification思潮，这个概念主张把一切系统用游戏化的组织方式加以改造，用更小更碎片化的激励代替惩罚。微博主要与娱乐圈合作，又有一批从小在游戏文化中成长的新用户，因此，饭圈的组织方式有着明显的“工会”特征。饭圈党同伐异的行为在现实中很奇怪，但在网游里再正常不过。因此，有人甚至断言道“微博已经是一个经营大型增强现实网游的公司。”</p>



<p>粉丝们牺牲了大量本可以用来自我提升的个人时间和精力，最终似乎为别人做了嫁衣，为平台和渠道商贡献了真正的kpi，充实了他们的钱包。</p>



<p>不过，或许这也是一种各取所需，谁知道呢？</p>



<p>偶像和粉丝的故事，永远未完待续……</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2019/12/11/%e6%95%b0%e6%8d%ae%e6%88%98%e4%ba%89%ef%bc%8c%e8%b0%81%e6%98%af%e8%b5%a2%e5%ae%b6%ef%bc%9f/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
