<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>采访报告 &#8211; Tangweb</title>
	<atom:link href="https://uerdoris.github.io/tangweb/category/%E9%87%87%E8%AE%BF%E6%8A%A5%E5%91%8A/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/</link>
	<description>我的作品集</description>
	<lastBuildDate>Wed, 07 Apr 2021 05:27:09 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-CN</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7</generator>
	<item>
		<title>数据战争，谁是赢家？</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2019/12/11/%e6%95%b0%e6%8d%ae%e6%88%98%e4%ba%89%ef%bc%8c%e8%b0%81%e6%98%af%e8%b5%a2%e5%ae%b6%ef%bc%9f/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2019/12/11/%e6%95%b0%e6%8d%ae%e6%88%98%e4%ba%89%ef%bc%8c%e8%b0%81%e6%98%af%e8%b5%a2%e5%ae%b6%ef%bc%9f/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 11 Dec 2019 12:02:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[采访报告]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=67</guid>

					<description><![CDATA[在深圳一间逼仄的单人公寓里，我见到了故事的主人公——清醒。她毕业之后工作了四五年，从家乡的国有银行跳到互联网金融。她评价 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>在深圳一间逼仄的单人公寓里，我见到了故事的主人公——清醒。她毕业之后工作了四五年，从家乡的国有银行跳到互联网金融。她评价自己性子急，实在不适应国企清闲的工作节奏。</p>



<p>我问她最近在做什么，她说家里人一直在催婚，所以她现在的业余时间主要都用在应付相亲上。</p>



<p>“相亲，有什么好相的嘛，都没有我爱豆帅。”她苦笑了一下“可能是追星太久了，现在我眼光贼高。”</p>



<p>她是《青春有你》出道成员小夏的死忠粉。《青春有你》是一档从韩国选秀综艺《Produce101》借鉴而来的国内选秀，拍摄101个练习生进行一场最终角逐出九个出道位成团的生存战。之前，同类的复制产物《偶像练习生》和《创造101》都在大陆获得了相当高的热度，成为2018年的大爆综艺。然而时间已经悄然来到2019年，国内观众的新鲜感也早被之前的节目消磨地差不多了，《青春有你》最终给出的成绩很一般。不过这也足够培养出一批忠实的粉丝，清醒就是其中的一员。</p>



<p>普通粉丝在做的一切清醒都在做，如果一定要说她有什么不一样的地方，那么就是在于她是一个数据粉。</p>



<p><strong>一、什么是数据粉？</strong></p>



<p>一篇报道称，“数据粉”，是指专注于为自己的偶像在各类排行榜、数据指标上做数据的粉丝群体。如果你深入粉丝群体的话，就会发现关于数据粉的讨论在圈子内部也是层出不穷。</p>



<p><em>“数据粉都是怎么坚持下来的啊？”</em></p>



<p><em>“真的很佩服数据粉。上班上学怎么办呢？”</em></p>



<p><em>“数据粉不好当。每天都在发愁没人做，号召也没用。”</em></p>



<p><em>……</em></p>



<p>她们愿意付出大量时间做重复的事情，为偶像抡博（转发偶像微博）、做话题、控评、做热度、冲热搜。机械、枯燥、无趣是圈子内部对数据工作的基本评价。既然这么累，为什么还有人前仆后继地成为数据粉呢？是什么吸引着她们进行这一事业呢？</p>



<p>清醒认为这是目前娱乐圈的体制造成的。现在普遍的商业模式就是用流量来变钱。要是没有流量的话，艺人就不会有任何的商业价值，也就就不会得到他应该有的工作。就相当于把KPI的工作交给艺人，那艺人就要把这个KPI完成，<strong>粉丝就是他的KPI。</strong>“你不做，他就完成不了他的KPI。”</p>



<p>社交网络出现以后，为了量化人气的概念，出现了“流量”这个词。在微博，流量=粉丝数x人均劳动程度。对于当下大多数偶像明星来说，他们的粉丝数并不一定可观，但是他们的每一个粉丝都有着以一当百的劳动力，因此最终同样制造出了一场场“流量奇观”。</p>



<p>关于数据粉群体的具体数字，清醒作为资深粉丝给出了自己的观察，“2000个粉丝里面可能有200-300个愿意进打投组做数据的，这是比较好的情况。那如果很努力很努力，很愿意帮你的，那2000个里面可能只有50-70个人。”</p>



<p><strong>二、实在不行我自己出十万</strong></p>



<p>每种类型的粉丝都要面临属于她们的考验，而对清醒来说，最重要的一场考验莫过于“搬家”。新浪微博主办的榜单“明星势力榜包括“内地榜”和“新星榜”，从“新星榜”移到“内地榜”的过程就叫“搬家”。新星榜里往往是一些名不见经转、刚刚出道的小明星，而内地榜则以资深艺人为主，在此霸榜的艺人更是会被称之为“顶级流量”。</p>



<p>如今，新浪微博成为了内地追星的主阵地，微博主办的榜单也成了一种权威凭证。在新星榜呆够两年的明星可以自动转移到内地榜，但是为了体现刚出道的明星的人气和号召力，粉丝往往会选择另一条道路，通过打榜成为当月前三名，就可以直通内地榜。尤其是面对资本寒冬的逼近，新生艺人能从头部艺人手中分到的羹就更少了，他们迫切需要一个与资深艺人一决高下的机会。很多粉丝期盼着搬家过后，自家的数据能力会被认可，能给自己的爱豆带来更好的商务资源。</p>



<p>每个月能从新星榜搬出来的只有三个人，但是偶像团体动辄就有十余人的规模。那么搬家顺序就是不得不考量的问题。一般来说，搬家越早的人，影响力和流量也就越大，而最晚搬家的人，往往被认为是队内人气最差的人。</p>



<p>清醒的爱豆小夏就处于这样一种尴尬的境地。他的粉丝没有争抢前几个月的搬家名额，被落到了最后一名，而这时要跟他竞争的已经是另外一个节目《创造营2019》的爱豆们。《创造营2019》跟《青春有你》也是同类节目，不过热度还是高出不少。</p>



<p>“当我跟别人说我在追《青你》的时候，他们都问我，哦哦，是周震南那个节目吗？（注：周震南是《创造营》的第一名）”人气的差距，可见一斑。</p>



<p>而青春有你的最后一名小夏，面对的就是《创造营》的三位高排名选手。</p>



<p>被问及为什么要选在这个尴尬的时间搬家，清醒说“一开始决定7月搬家，没有什么信心打赢。但同组合其他8个已经进入内地榜了。如果拖一个月再搬会掉队，而且不搬会被嘲讽。然后当时已经积攒了蛮久的了。搬家这个事情你拖得越久，士气就会越丧，而且粉丝是逐渐流失的。竞争大一点，粉丝还会鸡血一点。“</p>



<p>为了准备七月的搬家，清醒和其他粉丝已经集资两个月，打款逾六十万。资金支持才是打榜成功的最大保障。明星势力榜由五个项目构成：正能量值/互动值/爱慕值/影响力/阅读量。除了正能量值，其余四项都要依靠粉丝的努力，爱慕值更是直接与金钱挂钩，2元钱一朵鲜花，鲜花越多，爱慕值分数越高。然而，“《创造营》出来的人，他们一天就能集资五十万，一天五十万啊，我们两个月才有六十万。”</p>



<p>四进三，而且其他明星都比自家有人气。清醒作为数据组核心成员，压力自然很大。“当时我就整天愁没有钱，我真的怕，都把手机银行借贷的软件全都开了。<strong>我说实在不行的话我这里可以凑出十万块钱。</strong>去上班，我心思不在工作上，因为每天从早到晚都在盯数据，早上八点到晚上两三点都在忙这个数据。当时的工作态度全都是我同事全在问，你还好吗？因为我每天都很沧桑。 ”</p>



<p>回想起当时的疯狂，清醒还是心有余悸。</p>



<p><strong>三、十二点睡觉太轻松</strong></p>



<p>人手不够多、钱不够充足，当然要从别的地方补足。小夏粉丝给出的应对方式就是对偶像狠，对自己更狠。为此，她们必须要做到更加充足的事前准备、制定更合理的策略。</p>



<p>“我们主要想靠两项拿第一，互动值和正能量值。”清醒介绍。</p>



<p>为了在“正能量值”一项拿到好成绩，艺人需要发送带正能量tag的微博。符合要求的微博数越多，分数越高。这也意味着搬家极其需要艺人及其公司的支持。</p>



<p>提到偶像的配合，清醒感到十分温馨。“我还在喜欢小夏就是因为他这个人的人品太好了，对粉丝真的很好。”搬家期间，后援会每天要催偶像发够三到四条微博。发微博还不够，更重要的是完成繁琐的步骤：带对tag，给自己点赞、评论自己的每条微博至少五次……那段时间，清醒的小偶像每天起床第一件事就是搜肠刮肚地完成发微博的硬指标，没话找话也要打起精神回复自己跟粉丝互动。</p>



<p>“听助理说，他之前还会用小号刷刷微博啥的，但整个八月都没有再看过了，看到微博都恶心。”清醒哈哈大笑。“他并不是很爱分享生活的人，但为了粉丝他在努力逼自己跟上节奏。看到了他和我们一起努力，才是我们为他付出的终极动力。也让我觉得为了这个人，值了。”</p>



<p>另一项帮助小夏粉丝保持优势的项目是“互动值”，简单来说就是对偶像的微博进行转赞评。用自己的账号做远远不够，更重要的是不断切换数据组买来的空白小号。随着新浪打击明星数据造假的力度越来越大，平台不断更新技术，为机器刷互动值设置了层层障碍。这也意味着，人工做互动是最省钱效率最高的。</p>



<p>平均来说，小夏搬家群内每人每天最少要做一个小号的互动量，而一个号最少也要花两到三个小时才能做完。清醒说，最拼的一个群成员从早上起床到晚上睡觉都不停地在手机前做数据，一天甚至能做10个号。散粉已经这么拼命，清醒作为数据组组长之一，当然更加义不容辞。“每天晚上两点多看完数据，再开会讨论第二天我们人工要做到多少万。我负责管所有的帐号，还要想怎么给每个小组分号，再和18个小组长安排，以及各种奖励制度，太累了。”但是结果很令人惊喜，全身心的付出得到的是远超竞争对手的互动量。</p>



<p>“<strong>当时有人跟我说，《创造营》那边管数据的人每天不到十二点就睡了，我就很吃惊，啊？这么轻松的吗？</strong>”清醒回忆道。</p>



<p>为了赢得胜利，骨干们每天都要在小群里不断地开会商量策略，其中不只有热血拼搏，更有许多处于灰色地带的手段。</p>



<p>清醒说，参与搬家的四家都会相互派卧底。小夏家的一个粉丝就伪装成创造营成员的散粉，在对方的搬家群里时刻关注动向。有一天，这个卧底回来汇报群里有个看不懂的术语，就截图回来问大家是什么意思。小夏粉丝顺着这个词在微博上搜出了一个小号，里面有详细的搬家教程。“这个互动教程太眼熟了，一看就是我们家自己研发的那套，它可以使得小号发挥出最大价值。”从那时候清醒确定，自家打投群里也有卧底，但她也猜不出究竟是谁泄露了机密。</p>



<p>这些把戏都只是开胃小菜，重头的是渠道——也就是灰色产业链，统称黄牛；以及黑科技——刷数据软件。</p>



<p>搬家期间，每家粉丝群都会花几千元购买一套监控系统，可以检测到各家的数据涨幅。清醒发现有一位创造营选手涨幅很厉害。去对方的超话研究了一番之后，她发现他们家自己研发了一套软件，可以每个号自动做互动值。面对强劲的对手，清醒很紧张，“我们家听到就说不行，要攻克他们家的软件。后来我们全部人都在求爷爷叫奶奶，就找这个软件学过来给我们家用。 甚至还去找几个互联网公司的程序员，帮我们把程序改好。要是只在黄牛手里买，那个花销就太可怕了。”</p>



<p>而为了争取更好的数据，每家粉丝也都会跟黄牛合作。她说，“为了打投的话，一天就要砸进去两到三万六十万，基本上第一个星期就花了六十万，第一个星期还剩下十九万差不多。每家都一定会花很多钱在黄牛手里。”</p>



<p>不过创造营第二名的数据异常迅速被竞争对手捉住了把柄。“这都是因为他们没有找到合适的渠道，仗着自己人多觉得搬家很简单。没想到这其实是个很困难的过程，要是不组织就是办不出去。临时找渠道也找不到。市场上做这个业务的黄牛，总共也就那么三四家。第二名家当时应该就找不到这种稳定的渠道，只能找那种临时接单的黄牛。因此他们的数据就非常不稳定，而且为了追上之前被拉下的数据，他们家刷数据刷的非常夸张，比如阅读量都是一个亿两个亿，相当于每个微博用户都去浏览你这个小明星的页面。“</p>



<p>更巧的是，他的官方后援会直接在正式公告中直接提到买渠道，其他三家就联合起来刷话题跟新浪抗议他家数据作假。新浪为了证明数据是清白和权威的，自然要惩罚不遵守规则的人。</p>



<p>清醒还说，第二名选手刷出两亿阅读量那次，她们是第一批冲上去刷话题向新浪举报的，之后，另外两家粉丝也出于竞争对手越少越好的思路，纷纷加入了举报的大军，甚至还有人向网信办投诉不公平竞争。话题刷出了热度，第二名也随之迎来了退榜。小夏的粉丝迎来了一次意义深重的胜利。</p>



<p>他们把绝大多数资金都花在了第一周，成功地威慑住了对手，打击了他们的士气，同时鼓舞了自家的粉丝。第一周她们拿到了第一名。第二周之后，随着一位选手的退榜，她们趁机高歌猛进，最终为她们喜欢的明星拿到了第一出榜的好成绩。</p>



<p><strong>四、牺牲、还是收获</strong></p>



<p>“其实搬家这个工作的作用没有特别高的。对于艺人本身的商业价值，说高也不高，除非你特别出名。它最主要的作用，对于粉丝的作用比较高一点。”清醒说，“有一个资深粉，她就跟我说搬家的意义就是固粉。我说可是搬家这么累，不是跑粉嘛？她说不是，该跑的人早就跑了，但留下来的人都会喜欢很久。其实当时没感受到，但搬家完我感受到了。<strong>在搬家前我觉得很平淡，搬家完以后则特别有激情，干啥都有激情。</strong>”</p>



<p>成为数据粉，让他们感到温暖，找回了一种互联网时代稀缺的紧密归属感。“我个人的感觉是，所有的粉圈，对数剧组都是比较宽容的，因为可能知道数剧组的工作很累，也不想把数剧组的工作人员骂跑。如果你很累或者不开心，在微博上发一条微博，会有人来关心你，就相互支撑一下，而且如果你一直在做数据的话，你就会发现有一些人从第一次打投开始，你们就已经是好友了。然后每一次打投他都出现。这时候就觉得还挺暖心的。”</p>



<p>接受采访的过程中，清醒对于回忆搬家整个过程可以说是津津乐道，各种八卦和小道消息讲个没完没了。她觉得她们是<strong>在玩“《甄嬛传》，并且玩得很开心”</strong>。</p>



<p>在诸如搬家这样的追星活动中，粉丝甚至比明星的参与度更高，还可以反过来可以操纵明星、对明星提要求。粉丝成为了台面上的主人公，她们可以讲述自己的故事，而不是只能看着明星在舞台上闪闪发光。因此，在这些追星故事里，我们更多的是看到了粉丝的主人公精神，怎么样用“勇士斗恶龙”的精神去打败其他粉丝，甚至可以说党同伐异就是饭圈的基础。在这个过程中，她们遇到了困难、得到了同伴、打倒了敌人，这无疑是拥有浪漫主义色彩的一件事。</p>



<p>但同时我们要反思的是，就像每个网游都有开发商，那么沉浸式追星的背后，也有无数资本、商家、互联网巨头的身影。有人解释这一现象时提到了gamification思潮，这个概念主张把一切系统用游戏化的组织方式加以改造，用更小更碎片化的激励代替惩罚。微博主要与娱乐圈合作，又有一批从小在游戏文化中成长的新用户，因此，饭圈的组织方式有着明显的“工会”特征。饭圈党同伐异的行为在现实中很奇怪，但在网游里再正常不过。因此，有人甚至断言道“微博已经是一个经营大型增强现实网游的公司。”</p>



<p>粉丝们牺牲了大量本可以用来自我提升的个人时间和精力，最终似乎为别人做了嫁衣，为平台和渠道商贡献了真正的kpi，充实了他们的钱包。</p>



<p>不过，或许这也是一种各取所需，谁知道呢？</p>



<p>偶像和粉丝的故事，永远未完待续……</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2019/12/11/%e6%95%b0%e6%8d%ae%e6%88%98%e4%ba%89%ef%bc%8c%e8%b0%81%e6%98%af%e8%b5%a2%e5%ae%b6%ef%bc%9f/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>狐臭为什么是一种婚俗禁忌</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2017/06/29/%e7%8b%90%e8%87%ad%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e6%98%af%e4%b8%80%e7%a7%8d%e5%a9%9a%e4%bf%97%e7%a6%81%e5%bf%8c/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2017/06/29/%e7%8b%90%e8%87%ad%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e6%98%af%e4%b8%80%e7%a7%8d%e5%a9%9a%e4%bf%97%e7%a6%81%e5%bf%8c/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 29 Jun 2017 14:44:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[采访报告]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=110</guid>

					<description><![CDATA[现代人提到狐臭，往往是从现代卫生和医学角度进行分析。但在相当长的一段时期，狐臭在我国部分区域则属于一种“婚姻禁忌”，这种 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>现代人提到狐臭，往往是从现代卫生和医学角度进行分析。但在相当长的一段时期，狐臭在我国部分区域则属于一种“婚姻禁忌”，这种影响直到今天仍未完全消散。</p>



<p>所谓“门事”指的就是狐臭，也就是“由于腋窝等处皮肤内汗腺分泌异常而发出的刺鼻臭味”。有狐臭的家族很难再与其他正常的家族结成姻缘，对当事人的婚恋造成严重的消极后果。根据资料，全国多处地区都存在过这一婚俗禁忌，包括河南省、陕西省、陕西省、江苏省、以及我国西北的一些县城。而地处豫西北的地级市——河南济源正是所有地区中，狐臭禁忌影响力最为深远和顽固的地区。当地流传着一种说法，国家有经济特区的说法，那么济源就是“门事特区”。这即是人们的一种无奈的自嘲，也说明济源对“门事”的重视是全国少有的。直到今天，人们对“门事”也讳之极深，“谁家‘门头’不清白，子孙后代就会受连累”。</p>



<p>狐臭在济源当地也是忌讳。禁忌文化往往是神秘的，残酷的，即使是在亲戚之间也不适合公开讨论。因此访谈中获取的资料有时是模糊的。一些较为保守的人也会此讳莫如深，不愿进行过深的讨论。一位老人甚至提醒道：<strong>“元代后凡汉民婚配，此为第一禁忌，若入错门庭，轻则断亲，重则出人命。年轻人无知，引出惨剧极多，因而不宜多问。”</strong></p>



<p><strong>1</strong><strong>、</strong><strong>乡土社区中“打听”门事的具体流程</strong></p>



<p>《文化济源》中的民俗文化篇就提到济源的婚庆习俗主要有“提亲”、“合婚”、“订婚”、“择好”、“婚礼”“回门”这六个步骤。打听门事的环节，正是在最早的“提亲”环节。旧社会，双方全凭“父母之命，媒妁之言”。父母对事关儿女们终身幸福的婚姻大事也并不草率，提亲时很少立即答应，往往先慎重打听一番。“打听”的内容，除了常规的男女双方基本情况和双方家境和家庭状况，首要的就是‘门事’，就是家族中有无腋臭病（当地俗称狐臭），这一点至关重要。</p>



<p>双方到了谈婚论嫁的地步时，两家各自给对方一张亲事表。“亲事表”用一张红纸写就，上面列的主要是自家的直系亲属。亲事单要依次列上亲戚的姓名、家庭住址、工作地址，方便根据地址来进行打听。</p>



<p>询问和打听门事的方式主要是通过拜托与自己的对象同村或邻村的亲戚或者亲戚的亲戚等熟人，这样可以及时、准确的得到对方的门事情况，也更为方便。后者是建立在地缘关系上的信任，前者建立在血缘关系上的信任，这种信任是可以传递的。</p>



<p>过去济源当地交通不便，同时去外地打听这种问题也不方便。济源人往往更倾向于不与“外路人”（外地人）结亲，而是选择在济源市内这样一个相对封闭的熟人社会选择对象。当地人表示“如果找的对象是外地人的话，首先家里人就会不同意，因为不好打听门事。如果不得不同意的话，家里会选择淡化门事问题。但这样就会落得门事不清楚的一种嫌疑。”但对于部分保守讲究的济源当地人来说，即使是和外地人结亲，也会尽量过去打听门事。有父母为了打听孩子对象的门事，坐火车去了几千公里以外，在当地呆了一星期，自己去调查其家族门事是不是清白，类似的事也常有发生。</p>



<p>门事一般是大家暗下讨论的对象。当它作为个体身上特殊的气味被人议论时，这种歧视和讨论往往是暗地里的、遮遮掩掩的；但当它作为婚嫁的一种习俗时，人们的讨论则是光明正大的，也是理所应当的。打听门事是正常的，对门事不清白的歧视也是很明显的。</p>



<p>种种现象说明，过去的济源是典型的“乡土社会”。费孝通在《乡土中国》中论述了乡土的特征，其最大的特点是“不流动”，人们对外相对封闭，对内相互熟悉，“乡土社会的生活是富于地方性的。地方性是指他们活动范围有地域上的限制，在区域间接触少，生活隔离，各自保持着孤立的社会圈子。”在熟悉的乡土社会中，彼此的各种信息如身份背景、性格习惯都无法隐藏。人与人的信任是自然形成的。</p>



<p><strong>2.惩罚方式：家庭污名与断绝关系</strong></p>



<p>根据收集到的资料，各个地方对狐臭的称呼也不同。河南洛阳叫“门第”，焦作武陟县叫“细病”，济源叫“门事”或者“门病”。山西垣曲县、甘肃、和江苏的部分地区称之为“门风”，泰兴、泰州代称为“门气”，陕西有部分地区称之为“门不高”，内蒙古则称之“门户”。</p>



<p>狐臭的几个别名都与“门”有关。但相关文献中也很难找到这种叫法的起源。但我们可以猜测，这与“门”在我国传统文化中的含义有关。门在“旧时指封建家族或家族的一支，现亦指一般的家庭”，因此从字面意思进行推敲，“门事”从一开始就不是个人的行为，而是深深地烙上了封建家族制的印记。</p>



<p>访谈过程中所有人都提到了，如果想与门事不清的人结婚，就只能和整个家族断绝关系。狐臭禁忌最可怕的是，它不只是针对个人婚嫁的污名和歧视，更重要的是对一整个家族名声上的毁灭。家族中的一人与门事有了关系，整个家族都要被牵连。</p>



<p>对有没有门事的判断方式往往是“疑是从有”，只要打听到门事不清的一丝可能，就没有翻身的希望。因为这种“疑是从有”的方针，使得打听的行为也可能成为谣言的温床。因为造谣一个家族门事不清，对其的打击是非常大的。“肯定不是一家家打听。一般来说就是在村里问一个人，如果只打听一个不放心的话你可以多打听几个。一般的原则是有不管几个人说你没有问题，一旦有一个人说你门事不清白，那么你就是门事不好。”（男，45岁）</p>



<p>对门事不清白的人来说，他们往往是令家族蒙羞的存在，在婚姻上处于最低的等级。他们的择偶对象选择是非常有限的：往往只有外路人、回民、和其他门事不清白的人这三种。</p>



<p>当地人表示“有门病的人的婚恋一般有三种出路，第一种就是他们自己内部互相通婚，第二种是嫁给回民，因为回民本身也不讲究门事什么的，其实汉人和回民一般不会通婚，因为回民有自己的民族信仰，汉民要入回民的教才行，还不能吃汉民的饭，第三种是嫁给外路人。”</p>



<p>然而残酷而吊诡的是，有门病的人只能选择这三种对象结婚，可反推回来，这个假设在济源还是成立的。如果一个普通人要与外地人、回民或者门事不清的人通婚，那么他就会被认为是门事不清的，而不管他本人和其家族到底有没有关系，从这些可以看出，济源的门事禁忌实在是非常严苛。</p>



<p><strong>3.</strong><strong>夷夏之防与民族矛盾</strong></p>



<p>“咱村有人找了个女的，她长得漂亮，但是身上有门病。传统外族人，有狐臭通常漂亮，因为她们往往是不同种族人混血的。这个男的家里人都不同意，他们就私奔了。后来再回来家人也不认，叔家伯家都不同意，不接受，不让他们进家门，只能到别的村去生活。”（男，45岁）</p>



<p>还有长者提起门事说道：“元代时鞑靼人统治中国，一个人管十五户汉人，享有新娘子初夜权，偶尔也有怀孕的，所生子女便受鞑靼人狐臭基因而具有狐臭顽疾，代代遗传，汉人凡子女相亲，定要打听有无此病，谓之“门事”，外地也有另类称呼。”（男，78岁）这两段话都提到了门事与其他民族间的关系。</p>



<p>华夏族与夷狄通婚的事实，早在先秦时期就已存在。秦、汉以后，随着民族交往的日渐深人，胡、汉通婚现象更趋频繁。但在此过程中，一部分人受“夷夏之防”观念影响，以“非我族类，其心必异”为由，反对胡汉通婚。如六朝、隋、唐时期，人们通过虚构大量的狐怪故事，以一种曲折的方式，来表达自己对于胡、汉通婚的反感。此期反对胡、汉通婚的另一个表现，是汉人对“门族”的推崇。河满子所谓:“门族制虽在汉魏已极盛，但真正确立其宛如`种姓’般的高华地位，却是在所谓’五胡乱华’时期的北朝。当时胡、汉杂居，婚姻关系混乱，血统自然难以保持纯洁，而这些谨守礼法的大族因为严夷夏之辨，保持血统的纯洁，只在素有清望的大族之间论婚。”</p>



<p>虽然对汉人对胡人有诸多防范，但因历史上长期的民族通婚和融合，汉人胡人的相貌逐渐难以分辨，加上语言和姓氏的趋同，人们辨认胡、汉的难度就急剧提高了。而隋唐以来形成的具有排斥异族功能的“门族制”，在经过长期战乱之后，也不复存在。</p>



<p>在此情况下，狐臭无形中就成了用来区分胡、汉的工具。通过陈寅恪、黄永年的考证，大致可以得出在古人的观念中，首先，狐臭是胡人的特征之一；其次，汉人因与胡人通婚而有狐臭。因此华夏族人若想保有纯正的血统，可以通过避免与有狐臭之人通婚来实现。</p>



<p>古代河南是胡、汉交融之地，其必然会有胡、汉联姻现象。而今豫西北人士在择婚中特别忌讳与有狐臭之家通婚，此现象实为民族融合过程中碰撞与交融的具体体现，是当地婚姻禁忌习俗中地域特色的鲜明体现。对门事的重视很可能是一种民族仇恨的具体表现。</p>



<p><strong>4.</strong><strong>门事禁忌的淡化</strong></p>



<p>访谈中不止一个人提到好久都没有听说过这类的事情了。而在当地的年轻一代中，有许多人甚至根本不清楚什么是“门事”。而那些曾经因为反抗门事禁忌而离开家门、与亲戚断绝来往的人，时隔多年后也有一部分与家庭恢复了联系。有当地居民指出不少原先因为和门事不清的人通婚而被家族断绝关系的村民，也随着时间的流逝，最后又与家人和好了。种种现象说明，门事禁忌已经开始淡化了，影响力和权威也在逐渐被削弱。</p>



<p>年长的本地人普遍想法是门事清白非常重要，遵守当地社会的共同准则是必然的，因此不愿意去触碰这个雷区。而在另外的一部分人身上，态度出现了变化。尤其是90后的年青一代，以及离开小城去外地闯荡过的知识分子，他们在访谈中表达出的态度和传统的土生土长的当地人已经发生了巨大的转变。他们虽然觉得本地的风俗可以理解，也需要尊重，但是不会再被这种禁忌所束缚，也不会再把这些思想传递下去。</p>



<p>门事禁忌被淡化，我认为主要有如下一些原因：</p>



<p><strong>医学常识和技术的发展</strong></p>



<p>历史发展到今天，医学界已经总结出许多治疗狐臭的方法，尤其是手术疗法，在相当程度上能起到根除的效果，从而彻底消除这种病症给患者带来的痛苦。故而对狐臭遗传给后代带来痛苦的担心也应该消除了。因为狐臭只是一种病症而已，并且这种病症在今天通过临床诊疗，已基本可以治愈。</p>



<p><strong>城镇化建设加快和外来人口的增多</strong></p>



<p>农村城镇化是指各种要素不断在农村城镇中集聚，农村城镇人口不断增多，规模不断增大，质量不断提高的过程。在农村城镇化进程中，民俗文化会随着时代的发展而产生改变。人口的流动加速，旧济源封闭的社会网络被打破，打听门事的难度大大增加。而高层楼房的建设使得邻居不再朝夕相处，而是有了各自的私人空间，每个人的隐私都得到了保障，门事这种私密的事不再可以被随便知晓。</p>



<p><strong>人口政策使得大家族变成小家庭</strong></p>



<p>计划生育政策让大家族变成了小家庭。比如都是一个人找了个门事不清的对象，但以前一个家族人非常多，各种叔伯姑舅，家族成员庞大，受到门事株连的人就很多；但是计划生育以后，亲戚关系变得更简单了，一个人只有少数几个直系亲属，那么这种家族污名的威胁已经少了许多。同时，打听门事的过程也会更加精准，尽可能避免牵扯太多人。</p>



<h1></h1>



<p>客观地讲，门事禁忌也是有一定道理的。如古人认为狐臭会遗传的看法，在今天就得到了学者们的验证。因此有学者指出:“古人的择偶心理虽不无偏颇和某些封建思想的反映，但从预防医学和优生学的观点分析，这种禁忌还是有其理论和实践意义的，它对保证人口质量起到了良好的作用。”</p>



<p>就传统婚俗中的狐臭禁忌而论，形成它的原因里，既有民族偏见，也有对这种疾病的误解与歧视等，而所有这些观念在今天都是应该摒弃的。随着时代的发展，门事禁忌的残酷性、野蛮性与现代文明社会显得格格不入。人们应该顺应时代潮流，对传统的习俗和禁忌取其精华去其糟粕，适时对其进行改变和调整，而不能固步自封。</p>



<h1>&nbsp;</h1>



<h1>参考文献</h1>



<p>[1]王雨阳. 魏晋至唐以来狐故事的演变与民族关系之探讨[D].西南大学,2014.</p>



<p>[2]李心荷. 唐代狐形象内涵阐释——以《太平广记》为中心[J]. 学术评论,2013,(04):67-73.</p>



<p>[3]李峰. 传统婚俗中的狐臭禁忌考论[A]. .历史文献研究（总第32辑）[C].:,2013:9.</p>



<p>[4]刘永连. “狐”与“胡”关系再探[J]. 陕西师范大学学报(哲学社会科学版),2010,(04):149-153.</p>



<p>[5]中国社会科学院语言研究所编.新华字典[M].北京：商务印书馆.2000.</p>



<p>[6]陈寅恪著.寒柳堂集[M].北京：生活·读书·新知三联书店.2001.</p>



<p>[7]黄永年著.学苑零拾[M].上海：华东师范大学出版社.2001.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2017/06/29/%e7%8b%90%e8%87%ad%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e6%98%af%e4%b8%80%e7%a7%8d%e5%a9%9a%e4%bf%97%e7%a6%81%e5%bf%8c/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>科幻电影中的记忆</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2017/06/06/%e7%a7%91%e5%b9%bb%e7%94%b5%e5%bd%b1%e4%b8%ad%e7%9a%84%e8%ae%b0%e5%bf%86/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2017/06/06/%e7%a7%91%e5%b9%bb%e7%94%b5%e5%bd%b1%e4%b8%ad%e7%9a%84%e8%ae%b0%e5%bf%86/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 06 Jun 2017 14:46:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[采访报告]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=113</guid>

					<description><![CDATA[1. 《她的回忆》是大友克洋担任总监督的《回忆三部曲（Memories）》这一经典动画电影中的第一个短片。大友克洋在日本 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>1.</h2>



<p>《她的回忆》是大友克洋担任总监督的《回忆三部曲（Memories）》这一经典动画电影中的第一个短片。大友克洋在日本动漫界影响力巨大，深受漫迷的喜爱与推崇。《回忆三部曲》有浓烈的大友克洋印记，尤其展现了他作品中的创造性以及对机械、科技的迷恋。它集结了当时日本最顶尖的动画人：大友克洋、森本浩司、菅野洋子等。</p>



<p>《她的回忆》由森本浩司导演，值得一提的是我非常喜欢的导演今敏在其中担任了脚本和设定工作。今敏本身迷恋“虚实结合”的题材，着力于描写人物的记忆、梦境、臆想。在这部《她的回忆》和他另外一部代表作《红辣椒》中，都采用了梦境、回忆与现实“嵌套”的叙事模式。</p>



<p>作品讲述了未来太空被深度开掘，人类建立了完善的太空秩序。一艘太空运输船收到了神秘的求救讯号，SOS信号正是经典歌剧《蝴蝶夫人》，于是根据太空法决定对废墟进行搜救。登上信号源后，太空船员们遭遇了许多匪夷所思的诡异之事，小行星的主人——女高音歌唱家爱娃早已死去，却通过电脑模拟的投影将自己的记忆不断地延续了下去。她曾经亲手谋杀了自己出轨的恋人，认为只有这样才能让爱永恒。这个太空废墟遗存了爱娃的记忆，它的能量能够制造出仿真现实，而人类一旦进入这个现实，就会被自己的记忆所蛊惑，爱，或者内疚，每个心灵有所牵绊的人都会上演活生生的现实剧本，并最终走向毁灭。她的回忆魅惑了一名搜查的太空船员，另一名救援者则维持着清醒，不被自己沉重的记忆所吞噬。他们的对抗形成了巨大的漩涡，小行星最终于茫茫宇宙中炸为一朵盛放的玫瑰。结尾太空坟场这凄美的一幕正好映照了短片的英文片名《Magnetic Rose》。</p>



<h2>2.</h2>



<p>看完这部科幻短片之后，我对未来社会中的“记忆”产生了浓厚的兴趣。科幻电影中，既有直接将记忆和意识作为主题的电影，如《记忆裂缝》、《盗梦空间》、《记忆碎片》、《蝴蝶效应》、《红辣椒》；更常见的是将记忆相关的科幻设定加入到原本的主题中，丰富电影的内涵。</p>



<p>事实上，记忆在科幻电影中基本上没有任何特权地位，它不像时空穿越、人工智能、太空探索等科幻命题那么夺人眼球，它是平凡却又无处不在的。然而也要看到，在科幻电影中，记忆作为人类生存的基本主题和要素，成为了重新评估关于人类主体性的传统叙述的所在。</p>



<p>在现实生活中，人类的记忆是主观而易失的，遗忘是复杂的欲望和情感作出的必然选择。如果记忆可以从主观人格备份到数字化的外部媒介，永不遗忘的记忆是否会引发意想不到的问题？记忆来源于对客观事物的观察，反过来也影响着人类对客观世界的判断。如果记忆可以人为的检索、修复、传递甚至删除、篡改，那么真实和虚假的边界又该如何确认？……这些问题，科幻电影的创作者都代替我们进行了深入的探讨，接下来笔者就以《她的回忆》为主要案例，详细介绍一下科幻电影中对记忆的想象。</p>



<h2>3.</h2>



<p>科幻电影传达了未来派的幻想，私人的记忆可以通过技术的方式使得其透明和可见，例如将其投影为屏幕上的图像。个人记忆可以数字检索、展示、修复、转换或删除。</p>



<p>“记忆”已成为当代科幻电影中一个重要的主题，引发了社会对传统的主观人格概念的颠覆性思考。科幻电影最终试图将记忆从“主观心灵的内在感受”转换为“数字图像的外在媒介”。接下来我将以《她的回忆》为例，与大家分享科幻电影中经常出现的几种关于记忆的想象方式。</p>



<h3>记忆的可视化</h3>



<p>在满是废墟的太空坟场里，太空搜救者米格尔走到曾经繁华的宫殿尽头后，却看到一位美丽的红衣女子在碧草蓝天下惬意地散步，强风吹走了她的阳伞。这正是爱娃公主自己的回忆。影片中，爱娃的回忆片段多次在宫殿的不同角落与搜救者们不期而遇，过去与现实并不是两条不相交的平行线，两者会经常扭曲在一起，不分彼此。</p>



<p>我们之所以说这些画面不是简单的录像投影，而是女主角爱娃脑内的记忆，是因为它不仅重现了爱娃生前的场景和经历，更可以对搜救者们这些外来的入侵者们做出反应，与他们进行互动。在爱娃创造的这个记忆宫殿中，人们最在意的记忆被实物化了，即“仿真现实版的记忆”。片中有几个重要的伏笔，海因茨与米盖刚进入爱娃的宫殿时，海因茨不小心将一个小天使的塑像碰到，他立刻勃然变色；海茨茵独自闯入一个房间，旋转的八音盒从桌子上摔下，变得分崩离析，上面的形象也是一个可爱的小女孩。这些画面都指向了他内心最痛苦的梦魇——可爱的女儿因为自己的过失从屋顶坠下而死亡。而爱娃在最后为了彻底击垮他的意志，选择再一次在他面前重演了这一幕，海茨茵绝望地试图拥抱碰不到的女儿的“记忆体”，陷入了精神上的崩溃。</p>



<p>特效是科幻电影中重要的组成部分。为了更好地体现“记忆”这一虚幻的概念，电影常将之可视化成荧幕片段，而由于记忆本身的内容发生在观察记忆之前，因此常常会扰乱故事的线性叙事结构。在《她的回忆》中，记忆牵连了整个故事线索，甚至和观测者产生了适当的交互，从而推动整个故事情节的发展。</p>



<p>记忆片段的摘选也需要精心考虑。无意义的闪回会增大叙述的代价，甚至让观众产生不必要的期待。《她的回忆》尽量进行了留白，需要观众自行推测究竟发生了什么事情，利用较少的片面勾勒出了完整的历史情节。</p>



<h3>记忆的编辑</h3>



<p>本身人类的记忆有时就是虚构的，当人们遇到和自己的经验不一致的事情时，都会虚构自己的知觉和记忆，让一切看起来更合理——在爱娃的记忆中，她和她的恋人是恩爱的一对璧人，在她诱惑了米格尔作为恋人的替身之后，他们也表现得非常浓情蜜意。但是爱人却在婚礼前死掉了，在回忆这个痛苦的事件时，爱娃自觉地添加了一个“肇事者”，即她的狂热歌迷，却丝毫不觉自己的记忆出现了问题。事实上正是由于爱娃自己过于强大的控制欲和占有欲，不想面对爱侣的出轨，她选择了谋杀自己的未婚夫，让他最终且永远地只属于自己。</p>



<p>为了让事情更合理，我们往往会通过“脑补”的方式，用虚构来填补记忆间的空白。人们的记忆本身就是不完全可信的，如果还能被再次修改编辑，难以想象未来的世界会是怎样的混乱。</p>



<p>同时我们注意到，记忆与历史是不同的，还可能是矛盾和冲突的。历史需要权威来书写，而记忆则是每个人自己保存和拥有的。新闻资料的记载中，爱娃未婚夫的死因和爱娃的记忆一致，却和事实是不相符的。她对男朋友的暴力杀害由一种罪恶，冠冕堂皇地变成了“伟大的爱”。记忆不仅是由媒体收集和保存的，而且也由他们转载和代表。虽然这种媒体的这种力量已经被贬低，但人们仍然应该关注媒体是如何维持和保护记忆的。</p>



<p>数字化是否真的可靠？我们知道，记忆的外部持久化的同时也意味着它可以被人工篡改。“记忆编辑”主题的科幻作品就是讨论记忆的选择性遗忘和虚假记忆的植入。在惩治犯罪的过程中，良性的记忆编辑可以用来打消犯罪者的疑虑，而在记忆犯罪的主题中，恶意的篡改则会使角色信服一个预设的假象，并误导观众对正义和邪恶的初始判断，从而构造出矛盾的转折。</p>



<h3>记忆植入与人工智能</h3>



<p>在海茨因攻击了爱娃的形象之后，原来那个美丽的外壳破碎了，机器部件从女人的额头穿越而出。原来一切都是由于爱娃的执念，她在公众面前消失后，在太空中开始了与爱情回忆相伴的一生，将自己的记忆嫁接植入在了智能电脑上。一生都生活在荣誉光环中的她为死后的自己打造了一个光彩依旧的世界，在电脑模拟的全息投影中，她有关辉煌事业和美好爱情的记忆无尽延续。而爱娃在情感上的贪婪也借助智能电脑强大的能力，最终蛊惑了不知有多少人陷入这个玫瑰般美丽的死亡陷阱。</p>



<p>爱娃虽然杀死了自己的恋人，但本质上仍是一个普通人。但当智能机器被完全植入了她的记忆，爱娃残留下的恶意就会通过人工智能强大的能力，吞噬所有路过的生物，来填补爱娃生前的空虚和失落，造成的悲剧性后果是难以想象的。这也会引发一系列关于人工智能伦理的讨论：一个人的一生很大程度是由自己的每一段记忆构成和决定的，当这些记忆被植入机器人的新片中，机器人能否成为“真正的”人类？机器人做的事又与为它提供记忆的人类有多大的关系，谁来承担这个责任？</p>



<p>记忆植入类型电影的增多，侧面上也反映出工业界对软硬件的侧重转向。在前集成电路的时代，科幻电影中的机器人主要是以优秀的硬件支持为主，结实的金属外壳和人类无法达到的反应速度和机械力量似乎是机器人的标配，此时典型的“记忆”可以残存在假肢上。而在互联网和软件工程规模化的现在，科幻电影更加偏重对“智能”和“数字化”的讨论。记忆可以被数字化，可以被软件处理，可以移植到人工智能从而引发自我意识的觉醒。</p>



<h2>4.</h2>



<h3>记忆数字化带来的益处</h3>



<p>硅基芯片一直在模仿人类的行为，保存、检索文档都可以类比于碳基生物的记忆过程。然而不同的是，计算机技术中有着明确的容量边界，有着非易失的特性，可以被复制转存，甚至有着定向修改的可能性。</p>



<p>另一方面，人类的判断、决策很大程度上来源于自身的经验，而所谓的经验恰恰是经过筛选剔除后留下的记忆索引。人类自我意识的认同也很大程度上来源于自身的经历，而所谓的经历体现在个体上就是自身的记忆。二者的有机结合，给类似的科幻题材带来了无限的可能。</p>



<p>现实生活中，记忆通常被人们理所应当地当作事情的真相。个人的记忆虽然提供了一个“事实”的回放版本，但记忆在人脑不可靠的存储条件下会遗忘、扭曲，因而常常带有强烈的主观性。因此，科幻电影中人类带有缺陷的记忆和数字媒体可靠的非易失性存储之间常常会形成一个二元对立关系。在科技有能力将记忆持久化后，个人的记忆不再重要。计算机可以辅助消除可能出现的歧义，并使得探寻真相变得有迹可循。</p>



<p>同时，乐观的心理学家认为，人类一切心理困扰和创伤都是由过往经历所组成，黑暗和创伤性的记忆的破坏力也是非常强大的，而对记忆的消除可以解决这一切。《她的记忆》里太空坟场的最终秘密即是：毁灭一个人不需要凭借力量，而只需要凭借回忆。如果爱娃可以通过科技消除爱人出轨这一部分的痛苦回忆，那么遭到背叛后的一切悲剧将不会发生。</p>



<h3>记忆数字化带来的技术难题和伦理隐患</h3>



<p>数字化是否可以真实地再现记忆？</p>



<p>部分科幻电影试图把记忆当做是系统的内存，希望由人类对它进行全方位的控制。然而，上传、下载或操纵个人记忆的幻想，与人类思想实际工作的方式形成了鲜明对比。个人记忆是非常主观和经常不可靠的；在现实生活中，记忆和忘记往往超出了我们的控制，或受到太过人性化的影响（如选择性记忆或忘记）。</p>



<p>一些冷静的心理学者们也对未来的记忆编辑持消极态度，彼得·莱文就认为人类记忆系统是更加复杂的，并不是简单地由过往的经历组成。过往经历我们称为情境记忆，而情境记忆只是记忆系统中的一部分，而记忆系统中我们了解最少也最神秘的程序性记忆，我们依然知之甚少。这种程序性记忆可能反映着我们心理创伤形成的根本原因，因此，简单地消除或者扭曲记忆可能并无法真的让人们得到幸福，只会让人们在虚假的回忆里逃避并且迷失。</p>



<p>《她的回忆》的结局也展现了同样的态度，影片最重要也是最能体现主题的一句话：“记忆不是用来逃避的场所。”《她的回忆》像是航海时代水手们传说的海中女妖的宇宙版。女妖唱着你的耳朵无法拒绝的美妙歌曲，创造出难以抵御的脆弱幻想，吸引过往船只，吞噬着迷水手。动画中的宇宙背景或许暗指的是人脑。太空废墟保留了歌剧名伶爱娃的记忆，并把能量都用于制造出仿真的虚幻现实。人们受到了自己记忆的蛊惑，受到自己内心最牵挂事物的束缚。米格尔被爱娃的美貌所俘获，深陷与她的记忆间的纠缠，最后被无情地吞噬。清晰的回忆可能是痛苦的，但也是必须的。海茨茵对家有着深沉的眷恋，也因此差点受到了爱娃的蛊惑。在被记忆中活着的“女儿”拉住奔向虚假的幸福的时候，他踢到了自己的钱包——爱娃构建的虚幻世界中唯一保留的真实。看到照片上三张曾经幸福的脸，痛苦让海茨茵从虚幻中清醒了过来，挣扎着向爱娃开炮。不被记忆所蛊惑，人类才能走出人性的“太空深井”。</p>



<p>记忆是由复杂的欲望和情感决定的。爱娃对爱的强求，对记忆永存的执着，表现出了人类心底深处对孤独和改变的不安。然而不管是记忆还是爱情，都因其终将消逝才显得珍贵而美丽。她试图用一己之力征服时间，拒绝接受痛苦的回忆，坚持让一切停留在最好的瞬间，这本身也是人类过分贪婪的表现。最终的结局也必定是可悲可叹的。</p>



<h2>5.</h2>



<p>《她的回忆》是一个关于记忆的故事。在宇宙的尺度中，人们可以认真地思考，我们到底是应该选择被困于回忆中徘徊一生，还是面对现实走出阴霾。故事最终其实并没有给我们答案。米格尔深陷虚假的回忆，与制造回忆的智能电脑消失于宇宙深处。海茨因打破幻境找回了真实却痛苦的记忆，却没能逃过爆炸，人类不得已将坟场和海茨茵一起毁灭，他成为太空垃圾中的一员，在宇宙中进行无边的漂浮。</p>



<p>重新回到我们最初的遗问，如果记忆可以从主观人格备份到数字化的外部媒介，永不遗忘的记忆是否会引发意想不到的问题？如果记忆可以人为的检索、修复、传递甚至删除、篡改，那么真实和虚假的边界又该如何确认？……我们需要认识到，科学、技术和伦理之间的取舍正是科幻电影中的一个永恒的主题。科学的进步来源于人类的好奇心，技术的发展来源于对未来的期许，而伦理则来源于内心的恐惧和对自然的敬畏。科学引发技术的进步，而无限制的技术却有可能带来伦理上的困境，甚至导致灾难性的后果。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2017/06/06/%e7%a7%91%e5%b9%bb%e7%94%b5%e5%bd%b1%e4%b8%ad%e7%9a%84%e8%ae%b0%e5%bf%86/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
