<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>读书笔记 &#8211; Tangweb</title>
	<atom:link href="https://uerdoris.github.io/tangweb/category/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/</link>
	<description>我的作品集</description>
	<lastBuildDate>Wed, 07 Apr 2021 05:25:15 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-CN</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7</generator>
	<item>
		<title>逃避-视频脚本</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/10/23/%e9%80%83%e9%81%bf%e4%bd%9c%e4%b8%ba%e4%b8%80%e7%a7%8d%e7%94%9f%e6%b4%bb%e6%96%b9%e5%bc%8f/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/10/23/%e9%80%83%e9%81%bf%e4%bd%9c%e4%b8%ba%e4%b8%80%e7%a7%8d%e7%94%9f%e6%b4%bb%e6%96%b9%e5%bc%8f/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 23 Oct 2020 12:02:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[读书笔记]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=69</guid>

					<description><![CDATA[“我做一件事，不是因为我真的想做这件事，而是我想逃避一件我不想做的事。” 今年的脱口秀“大王”王勉，凭借躺平姿态斩获爆灯 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>“我做一件事，不是因为我真的想做这件事，而是我想逃避一件我不想做的事。”</p>



<p>今年的脱口秀“大王”王勉，凭借躺平姿态斩获爆灯无数：不想上班、不想回家、不想结婚……</p>



<p>逃避，似乎成为了年轻人的万能药。不想做？先跑为敬！</p>



<p>1.我们为什么这么丧</p>



<p>要看清我们这个时代的问题，不妨先来看与我们一衣带水、更早发展出丧文化的邻国——日本。</p>



<p>日本有一种“蛰居族（Hikikomori)”，他们不上学、不工作，没有固定收入，就在家里呆着<span class="has-inline-color has-cyan-bluish-gray-color">。</span>似乎从社会中“消失”了。情况好点的，会在夜晚无人时出门溜达一圈，严重者会拒绝走出房门，旁人只能靠食品包装来确定他们的存活情况。</p>



<p>另一种“网咖住民”居无定所，只日日夜夜蜷缩在日本狭小的网咖隔间里度过时光。这些拒绝社会化的逃避行为，被认为是日本“宽松世代”面临的重大问题。</p>



<p>宽松世代，是日本在主张宽松教育的纲领下长大的一代人，一般指1987年后生人。日本泡沫经济破裂后，终身雇用制受到动摇，而临时劳务派遣的人数则日见增多，同时，过高的教育成本也将降低人们的生育欲望。在老龄化和经济滞胀的双重压力下，日本以较低的淘汰率迎接了了宽松世代的到来。</p>



<p>社会观察家三浦展发现，这些人的阶级意识有向下流动的趋势，不仅是收入水平，还包括沟通能力、生活能力、工作意愿、消费意愿的全面下降。</p>



<p>&nbsp;一方面，艰难的就业环境和工作环境让年轻人甘愿“下流”。</p>



<p>另一方面，“下流”社会并非那么糟糕。</p>



<p>年轻人可以从事自由职业，减少社会交往。移动网络、快餐速食以及亚文化领域多种低消费的娱乐项目，使得年轻人满足于低工资的现状。</p>



<p>当中产梦已经成为泡影，更多的人索性选择更低的消费。社会也就陷入“低欲望社会”——不买房买车、不结婚生子、无欲无求，提早应对晚年生活。</p>



<p>在中国，也有越来越多的年轻人拥抱消费降级，拼命省钱。从1688、拼多多的火热，到豆瓣抠门人群小组的壮大，年轻人纷纷讨论如何将生活需求降到最低。</p>



<p>面对阶级上升渠道的受阻，以及低消费领域的繁荣，逃避生活的流行也就不足为奇了。</p>



<p>2.逃避并非一无是处</p>



<p>逃避可以帮助我们保护自己的个人感受。</p>



<p>我们之所以逃避，可能是没有意识到，某些事已经侵犯了我们的个人自由和边界感。</p>



<p>逃避作为一种无声的抗议，可以对抗以亲情、工作、友情等冠冕堂皇之词为名的绑架。</p>



<p>虽然我们没有明目张胆地反抗不给下班的老板、斥责不断的伴侣、以及不敲房门的父母，但我们可以选择离他们远点，多给自己点时间和关心。</p>



<p>逃避可以帮我们增强社交的自主性。</p>



<p>现实生活中的“社恐”会在网上抱团取暖。</p>



<p>网络给了我们更大的空间，去选择自己的社交对象，也给了我们隐藏和美化自身的自由。</p>



<p>我们不用在密闭空间中和他人没话找话、也不用即时回应让我们手足无措的话语，不怕自己的尴尬表现留在对方的记忆中。</p>



<p>网络交流的滞后性、私密性和兴趣导向给了“社恐”患者更舒适的生存方式。</p>



<p>逃避可以帮我们创造新的路径。</p>



<p>哲学家弗洛姆在《逃避自由》中写道：困扰人们的不是缺乏机会，而是机会太多。</p>



<p>选择过剩，焦虑横行，现代人普遍存在心理问题。打电竞、买衣服、看视频都是常见的缓解焦虑方法。虽然我们并非真心想做这些事，只是强迫性地重复，但如果创造性地利用“停不下来”的逃避行为，我们也可以拥有全新的选择。</p>



<p>《焦虑的意义》一书中，心理学家罗洛·梅就认为“适度的焦虑与人的活力以及创造性成就，存在密切的内在关系”。</p>



<p>说不定虽然没有升职加薪，但下一个电竞主播、小红书网红、短视频博主……就是你。</p>



<p>当然，在面对困境的时刻，迎难而上无疑是更受社会认可的一种选择。我们在逃避的时候，不妨只把它作为一种提醒或缓冲。我们每个人终归要从庇护所的屋檐下走出，做出选择，承担责任，面对现实。毕竟，真实的天空虽然会有暴雨的冲击，但也会有更辽阔、更真实的惊人景色。</p>



<p>人生而自由，怎能只被逃避的诱惑束缚。</p>



<p>而且，ddl也还在那里。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/10/23/%e9%80%83%e9%81%bf%e4%bd%9c%e4%b8%ba%e4%b8%80%e7%a7%8d%e7%94%9f%e6%b4%bb%e6%96%b9%e5%bc%8f/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>人类简史书评</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/08/06/%e4%bc%9a/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/08/06/%e4%bc%9a/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 06 Aug 2020 11:25:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[读书笔记]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=43</guid>

					<description><![CDATA[连着几天在看《简史》三部曲，今天总算画下了一个句点。我对这系列的看法是好读有趣又有点深度，不负网红之名，颠覆性的新知识不 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>连着几天在看《简史》三部曲，今天总算画下了一个句点。我对这系列的看法是好读有趣又有点深度，不负网红之名，颠覆性的新知识不多，更多的是教你从一个整体的视角去审视人类。</p>



<p>第一部讲述智人怎样统治世界。约七万年前，智人开始了认知革命，从芸芸众生一跃为万物之灵。他们走向各大洲大洋，让无数动物遭受灭顶之灾，也消灭了其他人属的分支，让自身变为人类的唯一代名词。仍然留下的疑问是，其他人种的基因究竟是如何进入了我们的基因库。现代的生物学证明，动物也同人一样具有某种程度上的意识，也拥有情感和欲望，不然怎么解释人类的精神科药品实验仍然要先拿大鼠实验。尼安德特人等同类也擅长制造工具，还要更强壮。我们的祖先究竟如何完成了武力上对所有其他物种的镇压呢？</p>



<p>作者给出的假说是，因为智人学会了想象，并且可以共享同一个想象，这种对想象的分享让智人可以突破血缘和小范围群体的限制，进行其他物种难以企及的大规模合作和陌生人合作。人类的幻想孵化出了无数的精神文明成果，比如法律、信用、契约、金钱、政体，太多太多。但同样，人类也深受这种想象力之苦，他们过于相信自己在幻想中的构建，反而被其奴役。创建了宗教，被宗教迫害压榨；创建了民族国家，为爱国热情肝脑涂地；创建了经济，放弃了不被金钱控制的自由……同样，智人的族群伴随着生产力的发展不断扩张规模，但个体的幸福指数似乎并没有办法跨越年代比较。</p>



<p>约一万年前，农业革命到来。当人们放弃了采集狩猎，而迈入农业社会，刀耕火种，他们也放弃了更丰富的食物来源、更大的活动自由和更轻松的劳作，而为了作物日日勤勤恳恳终日伺候。究竟是人驯养了小麦，还是小麦驯养了人类？这个时期，宗教和国家的概念从雏形进化为到庞然大物，人们认为神或者神的象征是掌管万物的真理。</p>



<p>而近代的工业革命与科学突破，将神的权柄再次交到人类手中，人可以用自己的力量去创造比祈祷的作用大得多的奇迹。人文主义从此兴起，确定了人本身的地位，接着开始分流成三股思潮：自由人文主义认为人需要聆听自己内心的感受，个人的感受将是万物的尺度，伴随着资本主义与市场经济；社会人文主义认为人的利益在于考虑他人和整个人类群体的福祉，实现人类整体的解放，伴随着共产主义思潮和社会福利；进化人文主义认为人类需要保持人这个物种的竞争优势，需要让人类变得更加强大而优越，而这与纳粹思想不谋而合。第二次世界大战和冷战过后，自由人文主义从废墟中重生并再次占据了主导地位，但它也吸收了社会和进化学派的优点。</p>



<p>紧接着，计算机革命又紧锣密鼓地拉开了序幕。目前人类面临的主要问题可能是科技颠覆和生态灾难。科技带来的新发现可能会让人本思想也走进历史。作者提出了三个关于未来的假说：一，人类可能将失去经济和军事上的价值；二，人类整体有价值而个人失去价值；三，精英阶级的独特个人升级为智神，和智人不再是一个物种。其后的推论将带来更多现有伦理尚未覆盖到的难题。人类里找不到工作的无用阶级到底将往何处去？所谓的自由意志和人类独特性真的存在吗，还是只是复杂一些的生化算法？数据主义者甚至认为人类只是数据流提高其本身信息量的一个工具，权力将集中在掌握数据的人手中，甚至数据本身才是意义。随着失落的自由平等、恐怖主义、后真相时代、民族主义、全球性问题等挑战纷至沓来，我们必须保持谨慎、谦虚、开放的心态去迎接一切挑战，去构建属于自己的意义。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2020/08/06/%e4%bc%9a/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>粉圈的心理操控术</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2019/12/14/hello-world/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2019/12/14/hello-world/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 14 Dec 2019 11:40:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[读书笔记]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=1</guid>

					<description><![CDATA[为什么恐怖份子和粉丝会如此疯狂？ 为什么会有人如此决然地牺牲自己宝贵的生命？尤其是调查得知，这些人中不乏、甚至多数是家境 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-medium-font-size"><strong>为什么恐怖份子和粉丝会如此疯狂？</strong></p>



<p>为什么会有人如此决然地牺牲自己宝贵的生命？尤其是调查得知，这些人中不乏、甚至多数是家境良好，受过高等教育的人。他们也能清晰讲出自己成为恐怖份子的过程。心理学家阿尔埃里·麦拉力对恐怖份子的形成进行了调查，他把此过程称为“隧道”。穿过隧道，一个普通、理性的人就会“重生”为恐怖份子。</p>



<p>隧道有两个要点，一是隧道内部与外部完全隔绝，二是隧道让人的视野缩小到一个点上。而让一个年轻人变成一个恐怖份子，也需要让他们身处与世隔绝的小世界；锁定一个目标，让他们的视野越来越狭窄。控制者让普通人在小世界、小团体中度过漫长的岁月，同时完全切断他们与外界的联系，他们同吃同住培养了深厚的情谊，那么小团体其他成员的思想和举动，很大程度上就能影响一个人自己的意愿。</p>



<p>同时，恐怖组织还会做好让参与者无法回头的打算，将牺牲者及其家庭捧成英雄、提前录好遗言、与尊敬地指导者进餐、甚至承诺死后建纪念碑。人作为社会性生物，取得所属团体的认同甚至可以比生命更重要。在小集体中给人灌输一种思想后，这种思想将变成人们自己的思想，并且出于对小团体和他人的依赖，当事人绝不可能背叛这种群体间的友爱和依赖，否则他都会自我鄙视。群体的爱在这时甚至可以完全绑架一个人，使自我牺牲成为了唯一的选择。</p>



<p>其实这样的隧道充斥着整个社会，有时，这种机制也被用来作为实现正面目的的工具，比如高考考研的集训，但是我们更要认识到隧道的危险和黑暗之处。疯狂的追星族、游戏迷、传销组织受害者、邪教成员等，他们的脆弱和单纯往往被利用，来实现某些组织的利益。</p>



<p>作为一个深度追星人士，也希望可以让更多人知道粉圈是怎么利用隧道效应来谋取利益的。</p>



<p>能成为恐怖份子的人往往有两个特征：单纯、并且在社会上遇到了一些挫折。其实任何主动靠近“隧道”的人都是如此。粉丝的世界会变得狭小，每天只关注爱豆的动态，和其他粉丝聊天。渐渐我发现，如果想加入某个粉丝群体，那么必须遵守粉圈固有的规则。这些条条框框在局外人看来是非常可笑的，他们完全想不到是什么样的疯子才会遵守这些规矩：比如，微博不能提及别的明星，严禁比较不同的明星，别说是大名、连缩写都不可以带；明星有代言、推广、单曲必须购买，而且要求复数购买，然后和别人攀比；喜欢一个明星并不能称之为其粉丝，而要花钱花精力才可以，每个粉丝群体的认证标准都不一样，有的是3000元人民币等值的商品，有的是超话签到；如果你同时喜欢两个以上的明星，那么在两个圈子里你都不会被接纳；不能幻想两个人之间的浪漫感情……如果不满足任意一条，那么在圈内被怎样的污言秽语侮辱都是正当且合理的。</p>



<p>人们并不是没有能力判断这些规则是不合理的，但是，为了融入集体，人们自我规训的能力可以强大到一种地步。逐渐地，他们把繁琐且苛刻的饭圈规则内化为自己的处事原则。对于一个爱豆饭圈来说，唯一可以让你有话语权的是付出，包括金钱、时间、劳动力、创意等。为了在饭圈能有更大的影响力、被更多人接纳，人们不断且毫不犹豫地投入更多的钱，花更多时间跟其他粉丝朋友聊天。</p>



<p>人们的目标清晰一致：让小爱豆成长为大明星，拥有更大规模的粉丝。为此，甚至不得不把钱和精力投入到自己明知毫无意义的事物上，比如为了新浪的一个榜单，可以每天花三小时左右机械地劳动，总共投入上千元，只因为看到朋友们都更加尽心尽力，不忍心她们的努力白费，更怕失败会让粉群遭受打击，又称“跑粉”。有一个好友，她当时每天只睡三四个小时全心做数据打榜，甚至还做好了开通所有的借贷软件，贷款十万多去保证这个榜单能够顺利拿下的准备。对于这样的奉献者，粉圈往往会给他们极高的地位和荣耀，拥有一些特权，他们也心甘情愿为粉丝组织付出一切。</p>



<p>可以说，粉圈的手腕和恐怖组织别无二致。</p>



<p>如果想帮助这样的“脑残粉”，绝对不是羞辱她们就可以解决问题的，事实上，粉圈女孩也往往把正常人和自己所属的群体分得很清。不管别的群体说什么，粉丝的第一反应都是，你是不是想对我们的粉丝组织不利，想瓦解我们让我爱豆掉粉？对组织的认同感甚至可以超越道德感和自己以往所有的处事原则。这就是群体和归属感的力量。本质上来说，她们的缺爱是更深层次的心理问题，可能存在家庭或者现实生活的问题暂时无法解决。粉丝平台和运营方只是利用了她们的心灵漏洞，最终操控着这些人实现了自己的繁荣。</p>



<p>回避孤独、寻求温暖和被接纳，似乎是人类的母题和使命。但是对于家庭和谐的幸运儿来说，她们更可能发展出一套良好的适应机制，帮助他们实现更顺利的个人发展，较少地遭到这些居心不良的组织诱惑和吞噬。而内心有空洞的人希望找到一个密不可分的组织，就像溺水的人渴求最后一口氧气，不管将要遇到的是什么妖魔鬼怪，满足当下才是唯一且永恒的选择。至少，像粉圈或者恐怖组织这样的地方都能给人一种百分百接纳真实的你的错觉，而在现实生活中，或许连替代品都遇不到。</p>



<p class="has-medium-font-size"><strong>什么样的人容易遭到心理控制？</strong></p>



<p>我们熟知的骗术有很多都是手段拙劣的，为什么这么简陋的骗术能够让那么多人掉入心理陷阱呢？道理很简单，因为不管是心理控制，还是商品推销，最重要的起点是，<strong>高效率地找到容易被欺骗的人</strong>。站在中立的立场上，向对方提出善意的建议，形成与之商谈的角色，就会极大地影响对方。</p>



<p>这就意味着，确实存在“完美被害人”，有些人尤其容易受到这样的侵害。但需要注意的是，不应该单纯地指责这样的人，因为她们自身虽然有问题，但更重要的是缺少社会性支持和保障。“当你想要指责他人的时候，要了解，不是每个人都拥有你所有的优越条件。”</p>



<p>书中强调了高依赖性格的人容易受到控制。<strong>越是需要和人建立信赖关系的人</strong>，越容易被骗。有些人表面强硬冷漠，对别人没有好感，但如果他们内心极度渴望爱与关怀，也同样可能是高依赖性格。依赖型人格的人一旦对对方产生依赖，便会深信自己离开对方便无法生活。他们过低的评价自己。也会主动寻找比自己强大的人来控制自己。</p>



<p>这种人格的基础是依恋焦虑。当父母关爱不够甚至有虐待的情况下，孩子的依恋焦虑和依恋回避都很强。他们会一边避免与别人发生亲密关系，一边看他人脸色行事，希望获得他人的认可。</p>



<p>同时，正在遭受巨大压力，或者感到孤独、没有精神支柱的人也都是容易被心理控制的对象。</p>



<p>人作为社会性动物，必须群居才能够存活和延续。因此信任关系往往是最重要的，背弃信任的人会被群体驱逐。但由于现代社会的复杂性和松散性，我们很难了解一个人的过往。伪装成讲情义、讲人情味的人，往往会实现最大化的利益。这种社会性智慧又被称为马基雅弗利智慧，只能能装出自己是最能让对方信任的人，便可以按自己的想法诱导对方行动。</p>



<p>而什么样的人容易进行心理控制呢？他们在封闭的环境中占有优势地位；对弱者缺乏关怀和道德感；能够从对他人的支配中获得快乐。这就是幼稚不成熟的自恋，他们认为自己是万能的，对别人缺乏同情，过分地爱自己。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2019/12/14/hello-world/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>愤怒之舞读书笔记</title>
		<link>https://uerdoris.github.io/tangweb/2019/11/21/%e6%84%a4%e6%80%92%e4%b9%8b%e8%88%9e%e8%af%bb%e4%b9%a6%e7%ac%94%e8%ae%b0/</link>
					<comments>https://uerdoris.github.io/tangweb/2019/11/21/%e6%84%a4%e6%80%92%e4%b9%8b%e8%88%9e%e8%af%bb%e4%b9%a6%e7%ac%94%e8%ae%b0/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[tangtang]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 21 Nov 2019 11:40:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[读书笔记]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uerdoris.github.io/tangweb/?p=56</guid>

					<description><![CDATA[“你为什么总生气？” “能不能不发脾气了！？有什么用呢？” “亏你每天都看养生知识，竟然不知道生闷气才是健康的第一大杀手 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><em>“你为什么总生气？”</em></p>



<p><em>“能不能不发脾气了！？有什么用呢？”</em></p>



<p><em>“亏你每天都看养生知识，竟然不知道生闷气才是健康的第一大杀手？”</em></p>



<p>不知道有多少人像我一样，家庭里有一位总是在发脾气的亲人。而他们每次发怒，其他人总是劝他们宽宽心，不要再生气了。可是，就算他们暂时地消了气，负面情绪也总会卷土重来，一家人总是生活在鸡飞狗跳中，周而复始。</p>



<p>在我们的常规观念中，生气是负面的情绪，因为它总能给周围人带来情绪上的一再伤害和疲惫，也会给发怒者自身带来极大的健康隐患。因此，人们总是规劝愤怒的人停止发火，回避这种看似除了伤人外毫无用处的情绪。</p>



<p>可是，有没有人想过，如果愤怒真的如此有害无益，那么人类的进化机制为什么会帮助我们保留这种情绪呢？</p>



<p><strong>事实上，愤怒是极其值得重视的信号，向我们传递了许多重要信息</strong>，可能是：</p>



<p>我们被伤害了。</p>



<p>我们的权利被侵犯了。</p>



<p>我们的生活为他人牺牲了太多，以至于没办法满足自己。</p>



<p>……</p>



<p><strong>愤怒帮助我们识别出生活中的伤害</strong><strong>。</strong>被家暴的女性愤怒，她们才能够寻求帮助，逃出虐待狂的手掌心。被性骚扰的女学生愤怒，她们才能勇敢地揭发道貌岸然的老师，保护更多的人免于毒手。被拖欠工资的工人愤怒，大规模抗议之后我们才拥有了新的劳动法，来保障劳动者的权益。</p>



<p><strong>愤怒在时刻提醒我们，生活中遇到了一些问题亟需解决，它时时刻刻保护着我们的自我和尊严。卸掉愤怒这一武器，可能也卸掉了自己赖以识别伤害的盔甲。</strong>一个没有自我保护能力的人，他们可能会认为所有的问题“都是我不好”，全盘接受来自外界的压榨和伤害，在余生中不断咀嚼着自我厌弃和负疚感的苦果。</p>



<p>例如很多家庭中都有爱生气的女性。结婚之后，回家见长辈，生气；照顾老人，生气；置办家具，生气；盖房子，生气；买房子，生气；孩子不学习，生气；甚至连买一根葱也要生气。一年三百六十五天，有三百天家里都弥漫着紧张的火药味，家人不得不整天小心翼翼，约束自己的行为怕又刺激到她。长久的冲突和争吵让每个人都身心俱疲，却又什么都无法改变。她的过分情绪化使得家庭变成狂风暴雨的中心。</p>



<p>面对如此的境遇，她们的家人是怎么做的呢？</p>



<p><em>默默忍受、直到受不了之后大吵一架？</em></p>



<p><em>假意逢迎，尽力附和，张口必言“嗯嗯嗯好好好”？</em></p>



<p><em>选择逃避，出去花天酒地回家倒头就睡，尽量减少正面冲突？</em></p>



<p>我再来讲一个新的故事。一个女孩，从小生长在一个重男轻女的家庭中，弟弟出生占据了所有的关爱。父母不但丝毫不关心她，甚至还竭力将她排除出这个家庭。工作后她把所有工资按月交给母亲，但是结婚后她需要钱向娘家借，一点都借不到。坐月子时母亲从来不来看望她，也拒绝帮她带孩子。父母家里有任何事，她能帮则帮，什么苦力活都做，然而得到的还是“你跟我们不是一家”的答复。她向丈夫倾诉，丈夫只会对她说“是你从来不会孝顺亲近老人，你有这种想法是大逆不道。”在她的小世界里，她的感受几乎从未得到过任何人的支持、理解与肯定。</p>



<p>这个令人心疼的对象，也是无数只会使用“发怒”这种沟通方式的女性。一个满腹牢骚的女人，往往背后藏了许多绝望、无力和心酸。但是，很明显她并没有用好愤怒的力量，陷入了一种不断重复的行为模式之中不能自拔，最后招致了身边人的不满和痛苦。越是歇斯底里，他人越是觉得没有必要进行交流，在同样的痛苦中越陷越深。</p>



<p>我们的文化教导我们否认愤怒、回避愤怒。我们自己则只学会用无效的方式发泄愤怒，而对现实丝毫没有改变。那么，专业人士提醒我们，应该怎样认识愤怒，甚至利用愤怒作为我们改善关系的契机呢？</p>



<p><strong><em>1、识别愤怒的原因，明确立场</em></strong></p>



<p>一位父亲在怒火中烧地责骂他的孩子偷打游戏，不好好学习，这在我们的生活中或许是很常见的一幕。很少会有人问，为什么父亲要骂孩子，因为在我们的文化里这似乎是顺理成章的事情。其实，非常多的问题都隐藏在行为的冰山之下。比如，</p>



<p><em>“父亲生气究竟在气什么？有没有可能只是在外被领导批评所以想找孩子撒气？“</em></p>



<p><em>“孩子不好好学习是谁的责任？谁要承担后果？”</em></p>



<p><em>“有没有除了发怒以外的方法来帮助孩子学习？效果是更好还是更坏？”</em></p>



<p><em>“孩子打游戏究竟是成瘾状态，还是偶尔被发现一次打游戏？打游戏就等于不好好学习吗？”</em></p>



<p><em>“父亲责骂孩子，想争取的究竟是什么？是孩子表现得乖巧听话？还是父亲想要树立权威？是希望孩子学会自主学习？”</em></p>



<p><em>“父亲为了帮助孩子好好学习，究竟愿意做些什么，不愿意做什么？”……</em></p>



<p>但是，大多数人根本没有想过这些问题，就带着怒气上了现实关系的战场。他们把绝大多数的力气用在了发泄情绪，逼迫和控制他人去改变，而对方则拒绝改变。</p>



<p>极为恐怖、也极难以察觉的要点在这里：因为我们把太多力量用在争吵、责备、期待他人改变上了，所以，我们留给自我的空间变得极为狭小，没有力量去思考<strong>我们的立场和可能的选择</strong>。</p>



<p>而我们自己的做法，是我们唯一有可能控制和改变的存在。</p>



<p><strong><em>2、学习沟通技巧</em></strong></p>



<p>很多时候，我们发怒真的只是为了宣泄不满，但一时的畅快之后，你会发现什么也没有改变，甚至给你关心的人们的心灵带来了巨大的伤害。因此，为达成持久的改变，保持冷静，实现温和并有价值的对话是必要的。</p>



<p><strong><em>3、学会观察，打破含糊不清的交流</em></strong></p>



<p>在情绪激动的时候，我们可以学习如何冷静下来。可以相信，在一场冲突中，双方究竟扮演了什么角色。学会<strong>观察和改变关系中自己的角色</strong>，对每个人都是至关重要的课题。在家庭中，每个人都不是完全错误的那一方，但绝对是至关重要的<strong>一环</strong>。只要我们改变了行为的规律，交流的模式也必将有所改变。</p>



<p><strong><em>4、学会预测和处理他人试图“还原”的行为</em></strong></p>



<p>很多时候我们会有保持原样的惰性。就算我们怎样抱怨或者批评过现状，内心都会有抗拒改变的阻力。当我们真想改变的时候，可能会发现身边的人并不希望改变，并试图矫正我们的异常行为——可能会怀疑和否定自己。你需要知道的是，这非常普遍，应该预期到这一点，并在上面三条技巧的反复锤炼中解决关系中的问题。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://uerdoris.github.io/tangweb/2019/11/21/%e6%84%a4%e6%80%92%e4%b9%8b%e8%88%9e%e8%af%bb%e4%b9%a6%e7%ac%94%e8%ae%b0/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
